GAYE BORALIOĞLU’NUN
HAYATLA DERDİ VAR

Edebiyatımızın eski kuşaklarının ustalarını neredeyse bütün ömrümüz boyunca okuruz. O ustalar zaman içinde klasiklerimize dönüşmeye başlar. Ne ki, hiçbir edebiyat kendini yalnızca klasikleriyle koruyup geçmişte kalmaya mahkûm edemez. Yaratıcılıktan söz ediyorsak, onun kesintisiz biçimde değişip kendini yenileyeceği de kuşkusuz. Demek yeni kuşaklar, onların içinden çıkan genç yazarlar da, bir edebiyatın değişip yenilenmesinde vazgeçilmez bir yere sahiptir.

Gaye Boralıoğlu’nu okurken de bunları düşündüm. Doğrusu, yeni kuşaklardan yazarların son yirmi otuz yıl içindeki etkinliği, okurların gözlerinin özellikle onlara odaklanmasına neden oldu. Bunu kuşkusuz olumlu görmeliyiz.

Genç yazarların, kendilerinden önce yazılanların bütün birikimine sahip olduğunu unutmayalım. Her yeni kuşak, o birikimden yararlanırken, aynı zamanda kendini de anlamaya başlar. Gaye Boralıoğlu da yazmaya başlarken neleri nasıl yazacağını düşünmüştür elbette. Bu arada kendine özgü olmak için nasıl bir yol seçmesi gerektiğini de.

Hayatla derdi olmayanımız yoktur yok olmasına, ama o dertleri bir yaratıcı yazıp gelir, bizim göremediğimiz biçimde anlatır, çözemediğimiz biçimde çözer. Gaye Boralıoğlu hem genç insanların hayatla karşı karşıya geldiklerinde yaşadıkları küçük ve büyük çatışmaları anlatıyor, hem de onun kahramanları öncelikle genç kadınlar. İlkgençlik zamanlarında çevresinin, yaşadığı toplumun üstüne yıktığı yüklerin altından nasıl çıkabilir genç insan? Bu arada ironiyi de kullanarak mı?

Gaye Boralıoğlu’nun, bütün ilişkileri incelikli bir ironi içinde harmanlamaya yatkın anlatısı, onun yetişkinler için yazdığı romanlarda da vardı, şimdi bir gençlik romanı olarak yazdığı İçimdeki Ses’te de var. Romanın asıl kişisi bir genç kız. İlk çelişkiler nereden başlar? Önce aile içinden, sonra okuldan, sonra da bu halkalar birbirinden çıkarak genişlemeye başlar. Bunlar hemen herkesin yaşadıklarıysa, ki hep öyle olduğunu söyleyebiliriz, çaresi de sonunda insanın kendindedir.

Zeliş’in yaşadıkları hem merakla okuyacağımız bir hikâye içinde anlatılıyor hem de bu iyi kurgulanmış hikâye bize iyi edebiyatın ne olduğunu anlatacak bir ustalıkla yazılmış. İçimdeki Ses’i okurken şunu da düşündüm: Karşımızdaki çok genç insanların hep sınırlı bir gerçeklik içinde dönüp durduklarını varsayarız. Oysa Zeliş’in karmaşık ve zengin bir dünyası var ve sanılmasın ki, bu yalnızca onun gibi roman kahramanlarına özgüdür. Bunu da düşündürüyorsa İçimdeki Ses, iyi bir yazarın elinden çıkmış, uzun zamanlar boyuna okunacak bir gençlik romanı kazanmışız demektir.

Gaye Boralıoğlu’nun yazdıkları kendiliğinden ona özgü oluyor sanki. Hepsi Hikâye kitabındaki öykülerinde bunu hemen göstermişti bana kalırsa. Aksak Ritim’de hayat biraz acımaya başlamıştı. Bu kez İçimdeki Ses’te, öykülerindeki sese ve duyguya yakın bir dünya kuruyor. Zeliş de bir roman kahramanı olarak yazarına yardımcı oluyor.

Öteki öykülerinde ve romanlarında hayatın dertlerini ve adaletsizliklerini nasıl anlatmışsa, Zeliş’in kendi yakın çevresindeki küçük sorunlarla baş etme biçimini de aynı kaynaktan getirerek anlatıyor Gaye Boralıoğlu. Kısaca, gençlik halleri. İçimdeki Ses’in asıl meselesi bu.

Semih Gümüş

1DÜNYANIN
ÖBÜR UCU

Bu kadarı fazla. Hem de çok fazla! Kapıyı güm diye çarpıp odama girdim ve masamda duran dünya küresinin üstünde İstanbul’u bulup, şişi hart diye batırdım. Artık nereden çıkarsa, yani dünyanın öbür ucu neresiyse oraya gideceğim. Dünya küresi aslında bir stres topuydu, bu yüzden de şişin dolgu plastiğin içinden geçmesi düşündüğümden daha zor oldu ama sonunda alttan ucu göründü. Heyecanla küreyi çevirdim: Yeni Zelanda. Demek, dünyanın öbür ucu Yeni Zelanda’ymış. Artık hedefim belli oldu: İlk fırsatta bu evden kurtulacağım ve birkaç parça eşyamı alıp doğruca Yeni Zelanda’ya gideceğim.

Bu fikir kafamda belirginleştiğinde ne kadar rahatladığımı anlatamam. Böylece bir süre daha, yani seyahat hazırlıklarını yapıp bazı şeyleri ayarlayana kadar annemle babamın saçmalıklarına katlanabilirim. Şimdi masamda duran, üzerine şiş geçmiş küreye minnettarlıkla bakıyorum. Sahip olduğum her yararlı şey gibi, bunu da dedem vermişti bana. Ayrıca pırtık asker postallarım, kenarı sökülmüş Jamaika berem, dizlerime kadar inen, üstünde Defol! yazan tişörtüm ve en önemlisi anneannemin kocaman zümrüt taşlı yüzüğü de dedemin hediyesi.

Ah, bu arada bir parantez açıp şunu belirtmem lazım! O yüzüğü bana vereceğini söylediğinde annemin suratının ne hale geldiğini asla unutmayacağım. Kıyameti koparmıştı; “Baba, o daha çocuk, sahip çıkamaz, düşürür kaybeder. Bana vermek istemiyorsan da sakla, zamanı gelince verirsin; iki günde kaybedecek göreceksin, vır vır vır vır...” Dedemin en sevdiğim huylarından biri de inatçılığıdır. Nuh dedi peygamber demedi. “O yüzük Zeliş’in olacak,” dedi ve konuyu kapattı. Aslan dedem! Neyse, ben de artık parantezi kapatabilirim.

Annemle babamın son altı ay içinde bana hediye ettiklerini anlattığımdaysa, zaten sorunun nerede olduğunu anlayacaksınız: Devetüyü renginde bir palto örneğin, ki bu kadar iğrenç bir rengin dünya yüzünde giysi olarak kullanılması develere bile haksızlıktır! Bir başka örnek: Eski model bir fotoğraf makinesi. İnanabiliyor musunuz, doğru düzgün çalışmıyor bile. Neymiş, babamın hayatta sahip olduğu ilk fotoğraf makinesinin tıpatıp aynısıymış, kendisi fotoğrafçılığa o makineyle başlamış, belki ben de heveslenirmişim. Taş devrine layık bir kafa! Bir kere babacığım, eğer sen o berbat fotoğrafları bu makineyle çektiysen, makineyi at gitsin; ama yok, bu senin yeteneğini gösteriyorsa, fotoğrafçılığı unutsan daha iyi olacak.

Hediyelere devam ediyorum. Sıkı durun, en müthişi geliyor: Sarı saçlı, Barbie tarzında bir bebek!!! Olacak iş mi? Ben gelmişim on beş yaşına, hâlâ bana bebek alıyorlar. Bu nasıl bir kafadır, gerçekten anlamış değilim.

O hediyelerin hiçbirini şu âna dek bir kez olsun kullanmadım. Evet, dedeminkileri o kadar sevmeme rağmen onları da kullanamadım. Dizlere kadar gelen bir tişört, pırtık asker botları, Jamaika beresi giymeye “çevrem” uygun değil. Ne yazık ki, bir özel okulda okuyorum ve üstünüzde, marka olmayan herhangi bir şey varsa, tamamen dangıl muamelesi görürsünüz. Bir daha da karizmayı toparlamak mümkün olmaz. Bu yüzden de o çok sevdiğim nesneleri odamda giyip ayna karşısında dans etmekten başka bir şey yapamıyorum. En azından, şimdilik diyelim. Ama Yeni Zelanda’ya gidince, sırtıma onlardan başka bir şey geçirmeyeceğim.

Yalnız bu Yeni Zelanda meselesi lütfen aramızda kalsın. Günün birinde evi terk edip dünyanın öbür ucuna gideceğimi annem anlarsa, bunu engellemek için elinden geleni yapar ve açıklıkla itiraf etmeliyim ki, bu tür işlerde üstüne yoktur. O yüzden ağzımı sıkı tutmalı, bu niyetimi gözlerime bile yansıtmamalıyım; çünkü annem göz okumayı, hatta kalp ve ruh okumayı da gayet iyi bilir. Ön hazırlıklarımı, araştırmalarımı ve planlarımı gizli bir şekilde yapacağım ve günün birinde onlara Yeni Zelanda’dan harika bir kart atacağım.

Lafı uzattığımı biliyorum. Tahmin edebileceğiniz gibi, kafamın içi de odama benziyor. Yani fazlasıyla dağınık. Daldan dala konuyorum, bir sürü şey anlatıyorum; kimi dinleyenlere çok gereksiz görünebilir, hatta kimi bana geveze de diyebilir. Onları uyarıyorum: Mahcup olacaklar, çünkü o an için söylediklerim gereksiz gelse bile, sonradan ne kadar anlamlı oldukları anlaşılacaktır. Ve ayrıca dağınık olmam, salak olduğum anlamına gelmez, derdimi anlatmayı biraz geç de olsa becerebiliyorum.

Şimdi size annemle yaptığımız konuşmayı olduğu gibi aktaracağım ve beni Yeni Zelanda’ya kadar götürecek olan kızgınlığa nasıl kapıldığımı kolayca anlayacaksınız...

Kız (Okuldan yeni gelmiştir; son iki saati, servis adı verilen ama aslında bir lahmacun fırınının içini andıran minibüste geçmiştir.): Ben geldim.

Anne (Yemek yapmaktadır.): Çantanı yemek masasının üstüne bırakma, leş gibidir onun altı; yemek yiyeceğiz orada.

Kız: Babamla konuştunuz mu?

Anne: Neyi?

Kız: Biliyorsun işte, dün akşam konuştuk ya. Ondan önceki akşam da, daha önceki akşam da aynı konuyu konuştuk ve bu sabah bana söz verdin, babanla konuşacağım, dedin.

Anne: Ha, şu mevzu.

Kız: Evet, o konu!

Anne: Ne bakıyorsun suratıma dik dik?

Kız: Bekliyorum anne.

Anne: Neyi bekliyorsun?

Kız: Konuştun mu babamla?

Anne: Bana bağırma. Benimle bu tonda konuşmandan hiç hoşlanmıyorum. Kaç kere söyledim sana.

Kız: Bağırmıyorum anne, bağırmıyorum. Sadece boğazımdan istemsiz olarak birtakım sesler çıkıyor. Cevap bekleyen bir canavar var içimde, o soluyor. Anladın mı?

Anne: Konuşmadım babanla.

Kız: Niye?

Anne (Elindeki kaşığı küt diye mutfak tezgâhının üstüne çarpar.): Konuşmadım, çünkü konuşmak istemiyorum. Çünkü bu ısrarını manasız buluyorum. Uludağ’a gitmek nereden çıktı? Ne gerek var? Bir sürü para. Üstelik senin kayak takımın yok, kıyafetin yok. Nasıl gideceksin?

Kız: Melis ödünç verecek kardeşinin takımlarını bana; söylemiştim ya daha önce.

Anne: Kimseden bir şey ödünç almanı istemiyorum. Hele o Melis’ten asla!

Kız: Bırak şimdi Melis’i anne. Neden Uludağ’a gitmeme izin vermiyorsun?

Anne: Çünkü gereksiz buluyorum. Okul gezisi değil, bir şey değil. Üç beş kişi bir araya gelmiş, gezi düzenlemiş. Gereksiz masraf!

Kız: Üç beş kişi değil, bütün sınıf gidiyor!

Anne: İyi. Giderlerse gitsinler. Sen gitmeyeceksin.

Kız: Ama neden? Herkes gidiyor!

Anne: Herkes kendini uçurumdan atsa, sen de mi atacaksın? Bu konu kapandı.

Kız: Sence kapandı, bence kapanmadı. Burada benim bir sorunumu konuşuyoruz ve sen tek başına konu kapatamazsın.

Anne: Seni kaç kere uyardım Zeliş. Benimle bu tonda konuşamazsın. Hayır dedim, bitti.

Kız: Bütün mesele cimriliğiniz, değil mi? Benim için beş kuruş dahi harcamak istemiyorsunuz. Yok olsam, çok memnun olacaksınız.

Anne: Saçmalama. Bu şekilde daha fazla tartışmak iste miyorum seninle! Bitti. Anladın mı? Bitti!

Kız sinir içinde odasına gitmeye yeltenirken anne arkasından seslenir.

Anne: Çantanı masanın üstünden kaldır dedim sana!

Kız dönüp çantasını alır ve hızla odasına girip, kapıyı güm diye çarpar.

Gerisini biliyorsunuz işte... Dünya küresini elime almam, şişi saplamam ve Uludağ yerine dünyanın öbür ucuna gitmeye karar vermem...

2AİLE BELASI

Dünyada adalet olsaydı, insanın ailesini seçme şansı olurdu. Biz çocuklar, doğmayı kendimiz istemiyoruz. Birçok kere, uğraşıp didinip, hatta doktorlara gidip, tedavi olup bizi dünyaya getiriyorlar ve ortaya çıktığımız andan itibaren de genellikle pişman oluyorlar. Ondan sonra başlıyor yakınmalar... Bebekken gazımız var, ağlıyoruz diye kızıyorlar; kusuyoruz, sıçıyoruz diye şikâyet ediyorlar; biraz daha büyüyünce konuşamıyoruz, derdimizi anlatamıyoruz diye sinirleniyorlar; bize oyuncak diye verdikleri tuhaf nesnelerin sırrını çözebilmek için onları dağıtıyoruz, kırıyoruz diye bozuluyorlar; hayatı öğrenmek için soru sormaya başladığımızda sorularımızdan bunalıyorlar; okuduğumuz okulları onlar seçiyor ama sonra niye öğretmenine şöyle dedin, arkadaşını niye dövdün diye azarlıyorlar; habire sınavlara sokup, özel okullara girelim diye yapmadıklarını bırakmıyorlar; kazanınca da, evin bütün geliri senin okuluna gidiyor diye beş kuruş harcatmıyorlar... Eee, niye doğurdunuz o halde?

Mağara devri daha iyiymiş. Kim kimin çocuğu belli değilmiş. Herkes bir arada yaşayıp gidiyormuş. Eminim, o kargaşada çocuklar da, kimseden azar işitmeden istedikleri gibi büyüyebiliyorlardır. Bizim devrimiz en berbatı. Tek çocuğuz ve bütün ailenin dikkati bizim üzerimizde. Kiminle konuşuyorsun, kime gidiyorsun, kaçta geleceksin, nerede olacaksın, o kim, bu neden, onu yapma, bunu takma, düğmeni ilikle, fermuarını kapat... Sonsuz bir sorgu ve emir dizisi. İşin trajik yanı şu: Sizi bu kadar dikkatle izlerler ama büyüdüğünüzü asla fark etmezler. Kendinize özgü kişilik özellikleri, zevkler edinebileceğinizi, artık onlarla değil, sevdiğiniz arkadaşlarınızla zaman geçirmek istediğinizi; bazı sırlarınız, özel bir dünyanız olabileceğini asla kabullenemezler. On beşinize gelmişsinizdir, hâlâ kucaklarına oturtup agucuk gugucuk sesleri çıkararak sevmeye çalışırlar. Gidip, üstünde Pamuk Prenses resimleri olan çarşaflar alırlar. Alışverişe çıkarsınız, pembe kazak, çiçekli etek aldırmaya çalışırlar. Off!.. Anne babalar asla adam olmayacaklar!

Bizimkiler dünyanın en kötü anne babası mı? Hayır, bunu söyleyemem. En azından, dövüp sövmüyorlar. Böyleleri de var çünkü. Evet, ne yazık ki, bu devirde bile hâlâ çocuğunu döven anne babalar var. Geçenlerde bizim okulda öyle bir olay oldu örneğin. Sınıfta John Can diye bir çocuk var. Annesi İngiliz, babası Türk. O yüzden bu ismi koymuşlar. Okuyunca, Cancan oluyor. Kendilerince espri yapmışlar işte. Bence çok saçma! Aslında bizimkilerin de espri anlayışı çok farklı değil. Benim adım Zeliş. Herkes, Zeliş neyin kısaltması, Zeliha’nın mı, Züleyha’nın mı diye sorar. Halbuki hiçbir şeyin kısaltması değil. Annem, Necati Cumalı’nın Zeliş adlı kitabını okuyormuş. O sırada doğum sancısı tutmuş. Bu yüzden nüfus kâğıdıma “Zeliş” yazdırmışlar. Anne babalar isim koyarken çocuklarının başına ne kadar büyük bir dert açabileceklerini düşünemiyorlar galiba. Bir anlık ilginçlik uğruna, bir insanı ömrü boyunca aynı soruyla karşı karşıya bırakıyorlar.

Her neyse, Cancan’ın hikâyesine döneyim. Dersimiz İngilizce. Hepimiz uyukluyoruz. Öğretmenimiz Madam Rosa, tahtada bir şeyler anlatıyor. Arkadan küt diye bir ses geldi. Madam Rosa hışımla döndü. Baktı, Cancan’ın kafası sıranın üstünde. Bir yaramazlık yaptı, saklanıyor sandı. Aslında hepimiz öyle sandık. Çünkü Cancan genellikle derste türlü muzırlıklar yapar. Küt diye birinin kafasına kalem kutusunu atar, sonra başkası yapmış gibi havalara bakar falan... Bildiğimiz geri zekâlı erkek esprileri işte! Hatta bir keresinde ayakkabısını Elif’in kafasına fırlatmıştı; Elif de tuttu ayakkabıyı camdan dışarı attı. Bütün sınıf çok gülmüştü. Öğretmen, Cancan’ın çıkmasına izin vermemişti. Ders bitene kadar çıplak ayakla oturmuştu salak. Ders bitince, aksaya aksaya gidip, bahçede ayakkabıyı arayıp bulmuştu. O yüzden Madam Rosa, Cancan’ın bu tür tuhaflıklarına alışık.

İşte o gün de, önce küt sesi gelip sonra Cancan’ı sıranın üstüne kapaklanmış görünce, “Can, çabuk kafanı kaldır!” diye bağırdı. Cancan’dan tık yok. Bir kez daha, bu sefer daha yüksek seslendi: “Can, yeter artık, lütfen kafanı kaldır ve yüzüme bak!” Gene hareket yok! Kadın sinir içindeydi. Elindeki kalemi masaya bıraktı. Avını yakalamaya hazırlanan bir atmaca gibi gerilmişti.

“Bak, seni atarım sınıftan, yeter artık!” dedi. Hepimiz merakla bekliyorduk. Bunun altından bir muziplik çıkacağına ve Madam Rosa’nın değil ama bizim çok eğleneceğimize emindik. Cancan’ın kafası masanın üstündeydi. Bedeni hafif kaykılmıştı. Bir kolu da sıradan aşağı sarkmıştı.

Sonunda, Madam Rosa dayanamadı. Topuklarını yere vura vura Cancan’ın yanına gitti. Niyeti, yakasından tuttuğu gibi çocuğu dışarı atmaktı, ama daha ona dokunduğu anda Cancan kayıp boş bir çuval gibi yere düştü. Bir kez daha küt sesi çıktı. Herkes dehşet içindeydi. Cancan ölmüştü!

Sınıfta büyük bir uğultu oldu. Madam Rosa ağlamaya başladı. Çocuklardan bir ikisi gidip diğer öğretmenlere haber verdi. Müdür de dahil olmak üzere herkes bizim sınıfa doluştu. Cancan’ın etrafını boşaltmaya çalışıyor, panik içinde, “Panik yapmayın!” diye bağırıyorlardı. O sırada gözüm öğretmen masasının üstünde duran vazoya takıldı. İçindeki papatyaları çabucak atıp, vazodaki iğrenç suyu Cancan’ın suratına fırlattım.

Cancan ölmemişti. Fırlattığım suyun değil ama çürümüş papatyanın berbat kokusu sayesinde kendine geldi. Meğer sadece bayılmış.

Doktorları, soruşturma fasıllarını falan geçiyorum. Zaten konuyu yeteri kadar uzattım. Ortaya çıktı ki, bir gece önce babası Cancan’ın kulağına okkalı bir tokat yapıştırmış. Cancan dengesini kaybedince, gidip kafayı duvara vurmuş. O sırada çocuğa bir şey olmamış ama sonra derste birden, tansiyonu mu düşmüş artık ne olduysa, bayılmış. Ben böyle basit anlatıyorum şimdi ama o sırada okulda büyük olay oldu. Cancan’ın babasını okula çağırdılar falan... Sonra pek fazla bir şey olmadı. Cancan tokadı yediğiyle kaldı.

Olan biteni dedeme anlattım. “Üstelik,” dedim, “Cancanlar’ın ailesi çok zengin. Okulun en zenginlerinden biri. Cancan’ın üzerinde marka olmayan herhangi bir şey göremezsin. Okula her zaman onu kocaman arabalarla şoför bırakır. En son model cep telefonlarını elinde ilk gördüğümüz kişi, Cancan’dır. Erkek olmasına rağmen, tam otuz sekiz çift ayakkabısı varmış! Babası İstanbul’daki en ünlü gece kulüplerinin sahibi. Gerçek bir milyoner ama kalkıp çocuğunu dövüyor!”

Dedem beni dinledikten sonra, “Hıyarlık parayla değişmiyor işte. Çok zengin olsa bile, bir adam hıyarsa, bütün ömrünü hıyar olarak sürdürüyor,” dedi. Cancan’ın başına gelenlere çok üzüldü. Ben o kadar üzülmedim aslında. Cancan gerçekten hiperaktif bir çocuktu ve beni bile sinir etmeyi başarıyordu. O gün suratına papatyanın suyunu döktüm diye sonradan yapmadığını bırakmadı, sinir şey. Halbuki ben ayıltmasam, bugün belki de çoktan öbür dünyaya göçmüş olurdu, haberi yok!

Cancan kadar geri zekâlı bile olsa, yine de bir anne babanın çocuğunu dövmesi çok kötü. Haklarını yemeyeyim, bizimkiler bu açıdan iyidir. Bugüne kadar annem de, babam da bana bir fiske dahi vurmadı. Annem çok sinirlendiği zamanlarda kolumu hırsla tutar, ama kendi dişlerini neredeyse kıracak kadar sıkar. Babam da gidip masaya ya da duvara yumruk atar. Yani bizimkiler, bana sinirlenince kendilerine zarar veren cinsten! Ama onların da sinir bozu cu yöntemleri var. Bir kere, her şeye kızıyorlar. Oturmam, kalkmam, odamın dağınıklığı, ders çalışıp çalışmamam, okuldan sonra arkadaşlarımla görüşmem, telefonla konuşmam, bilgisayarda oyun oynamam, haber vermeden dedeme gitmem, haber vermeden herhangi bir yere gitmem, geceleri geç yatmam, sabahları zor uyanmam, kahvaltıdan nefret etmem, çikolata yemek istemem, arkadaşlarımın doğum günü partileri... yani bir insan evladının en doğal davranışları, onlara dert oluyor. Size en çok kavga ettiğimiz konuyu söyleyeyim mi? Süt! Evet, süt konusunda bugüne dek belki bin beş yüz kere kavga etmişizdir.

Ben sütten nefret ederim. Süt, bence bütün canlıların ancak yavruyken içebilecekleri bir besindir. Büyüdükten sonra süt emen bir canlı var mı? Araştırın, bulamayacaksınız. Bir tek insan evladı! Sadece anneler, kazık kadar olsa bile, çocuklarına süt içirmeye ve bunun için baskı uygulamaya devam ediyorlar. Annem, hemen her akşam elinde ılık sütle –ki bence sütün en berbat hali– odama geliyor ve bu tatsız tuzsuz sıvıyı bana içirmeye çalışıyor. Bazen uyuma numarası yaparak, bazen ders çalıştığımı, konsantrasyonumu bozmaması gerektiğini söyleyerek, bazen yatarken içerim diye öteleyerek, inek memesinden çıkan şu likitten kurtulmaya çalışıyorum. Kimi kez mazeretlerim işe yarıyor ama annem fazla ısrarcı günündeyse, kapı çarpmalara, bardak fırlatmalara kadar varan çeşitli kavgalar oluyor. Bunların bazısının sonucunda birkaç gün küs kalıyoruz. Bazılarındaysa başka yöntemlere geçiyor. Örneğin sütü, muhallebi ya da sütlaç kılığına sokup bana yedirmeye çalışıyor. Bir de, içine meyve karıştırma yöntemi var ki, zavallı muzlar, güzelim çilekler süte bulanıp telef oluyor.

Süt meselesi çok basit görünüyor olabilir ama aramızdaki ilişkiyi tarif etmek için tipik bir gösterge; çünkü yıllardır bu beyaz sıvıdan nefret etmeme rağmen annem içmem için durmaksızın ısrar ediyor, benimle bu konuda kavga etmekten vazgeçmiyor. Annem hiçbir konuda benimle kavga etmekten vazgeçmiyor ve babam da ya sessiz kalıyor ya da annemden yana oluyor. İşte bizim ailenin tipik hali.

Bizim ailemizde tipik olmayan tek kişi, dedem. Kır saçları, dimdik duruşu, keskin bakışlı mavi gözleriyle adeta masal kahramanlarını andırıyor. Kızı ona hiç benzememiş –ne fiziksel görünüş olarak ne de kişilik olarak. Annem kısa boylu, koca popolu, yuvarlak yüzlü, düz saçlıdır. Dedemse uzun boylu, iri yapılı, heybetli bir adam. Elleri o kadar kocaman ki, yumruğumu avucuna aldığı zaman elim tamamen görünmez oluyor. Annem ne kadar tutucuysa, dedem o kadar açık görüşlüdür. Annem ne kadar endişeli ve telaşlıysa, dedem o kadar sakin ve anlayışlı. Annem karşısındakini, yani beni, hiç dinlemez, durmadan kendi fikirlerini tekrarlar durur. Dedem önce mutlaka uzun uzun beni dinler. Görüşlerini söylemeden önce, sorular sorarak sorunu iyice anlar. Ondan sonra öyle bir şey söyler ki, şaşırıp kalırsınız. Mutlaka ters, ilginç bir tarafından bakar konuya. O konuşurken, pek çok kez, “Hah,” dersiniz, “işte ben de tam böyle düşünüyordum ama ifade edemiyordum.” Bir de, insanı çok güldürür. Her şeye o kadar tersinden bakar, öyle matrak şeyler bulur, insanlarla ve özellikle de annemle o kadar ince ince dalga geçer ki, zevkten ölürsünüz.

Çok komik bir insan dedem. Biz onunla arkadaş gi biyiz. Bana her şeyini anlatır. Aklım karıştığında onunla konuşurum. Daha annemlerin bile haberi yok, aramızda kalsın ama dedem bir kitap yazıyor. Bir roman! “Neyle ilgili?” diye sordum. “Hapishaneyle ilgili,” dedi. Dedem bir zamanlar hapse girmiş. Ama öyle cinayet ya da hırsızlık gibi suçlardan değil. Düşünce suçlusuymuş dedem. Bunu çok saçma buluyorum. İnsan bir şey düşünüyor diye hapse girer mi? Örneğin, ben şimdi aklımdan pek çok şey geçiriyorum. İtiraf edeyim ki, bazen birilerinin gözünü, kafasını patlatmak bile istiyorum. Ama bu yüzden hapse atılmam çok saçma olur. Dedemle bu konuda pek fazla konuşmadık. Bir iki kere sordum, kısa cevaplarla geçiştirdi. Pek bahsetmek istemediğini anladım, ben de fazla kurcalamadım. Ama şundan eminim, dedem bir gün bu romanı bitirecek ve harika bir kitap olacak. Kim bilir, belki Nobel bile alır.

Yeni Zelanda’ya gittiğimde dedemi çok özleyeceğim. Ama başka çarem yok. Annem ve babamla hayat, gün geçtikçe daha zor hale geliyor. Birbirimizin dilinden anlamıyoruz, mesele bu. Ve işin daha fenası... bu durum değişmeyecek, hatta giderek zorlaşacak, bunu hissediyorum. Bu yüzden evden uzaklaşma, kendi hayatımı kurma fikri, her geçen gün bana daha cazip geliyor.

Neyse ki, yaz başında annem beni Almanya’daki teyzemin yanına yollamak üzere Schengen vizesi aldı. Seyahate iki hafta kala babam arabayla kaza yaptı. Çok önemli bir şey değil aslında ama sonuçta ön kaporta akordeon gibi oldu. Arabanın kaskosu yokmuş. O güne kadar hayatımda böyle bir kelime duymamıştım; meğer çok önemliymiş. Kasko, araba sigortası demekmiş ve o olmayınca arabanın tamirini insanın kendi cebinden ödemesi gerekiyormuş. Böylece benim seyahat için ayrılan paralar oraya gitti ve Almanya işi de yatmış oldu. O zaman bu duruma çok bozulmuştum. Şimdi düşünüyorum da, belki böylesi çok daha iyi oldu. Şimdi pasaportum hazır ve üzerinde de Schengen vizesi var. Yeni Zelanda’ya giderken pasaport sorunum olmayacak.

3ANNEANNEMİN
ZÜMRÜT YÜZÜĞÜ

Bugün okulda konuşulan tek konu Uludağ’a düzenlenecek geziydi. Selin bavulunu hazırlamış bile. İçine neler koyduğunu anlatıyor ballandıra ballandıra. Kayak takımları için ayrı bir çantası varmış zaten, diğer giysilerini koymak üzere bavulunu dolaptan çıkarmış ki, bir de ne görsün, kedileri Şila kenarında bir yeri tırmalamış! Hemen bir alışveriş merkezine gitmişler ve yeni bir tane Louis Vuitton almışlar. “Yeni bavulun içine yeni giysiler isterim!” diye tutturmuş Selin. Annesi babası da, “Elbette,” demişler, “seni mi kıracağız kızım.” Tam da kışlık, yeni sezon giysileri gelmiş. O kadar güzel şeyler varmış ki, Selin kendini kaybetmiş. Üçünün de elleri kolları paketlerle dolmuş. Sonunda eve gelmişler, bir de ne görsünler: Aldıkları şeyler, yeni bavula sığmıyor! Ah ha, ne komik! Ama üç bavul taşımak zor olacağından, hepsini getirmiyormuş. Elinde iki bavulla oto büse binmek üzere gelirken şu Selin’in gözünü patlatsam diyorum.

Selin ve Cancan’ı bir kenara koyacak olursak, Uludağ’a gidecek ekip içinde sevmediğim kimse yok. Her şeyden önce, en yakın arkadaşım Melis de gidiyor. Onun da anne babası çok zengin değil ama Melis’i gönderecek parayı bulmuşlar işte. Ekipteki herkes çok heyecanlı. İnsanın yanında ailesi olmadan, yalnızca arkadaşlarıyla yolculuk etmesi harika bir şey. Bu işi Luana’nın annesi organize etti. O turizmciymiş, rehberlik yapıyormuş. Geziye katılacak tek büyük de o olacak zaten. Ama Luana’nın annesi çok tatlı bir kadın. Arkadaş gibi biri.

Uludağ’da kalınacak otelde odalar iki kişilikmiş. Yemek tatilinde herkes, kim kiminle aynı odada kalacak, onun hesabını yapıyordu. “Sen horlarsın, ben seninle kalmak istemiyorum,” diye şakalaşıyorlardı. Melis’le Luana’nın aynı odada kalacağını öğrenince içim nasıl acıdı anlatamam. Bütün gece uyumazlar şimdi. Ne kadar eğlenecekler, ne kadar gülecekler kim bilir?

Onlar konuşmaya devam ederken ben daha fazla dayanamadım, yemeğimi bir an önce bitirip sınıfa döndüm. Neyse ki, sınıf boştu. En arkadaki sandalyeye oturup camdan dışarı bakmaya başladım. Annemle babamdan nefret etsem mi, etmesem mi onun hesabını yapıyordum ki, kapı açıldı, Melis geldi.

“Niye buradasın?” diye sordu.

“Biraz karnım ağrıyor da,” dedim. “Herhalde midemi üşüttüm.”

“Madam Rosa’ya söyleyelim, doktora git istersen,” dedi.

“Yok,” dedim, “Gerek yok, geçer birazdan.”

Bence Melis karnımın niye ağrıdığını anlamıştı. İyi arkadaşlar böyle olur işte. Birbirlerinin ne hissettiğini konuşmadan anlayabilirler.

Melis elini omuzuma koydu. “İstersen anneme söyleyeyim, annenlerle konuşsun. Belki onları ikna edebilir.”

Boğazıma bir yumru oturmuştu. Melis’e sarılıp hüngür hüngür ağlamak, yüksek sesle annemlere küfür etmek istiyordum ama yapmadım. Yapamadım. Yutkundum. Sesimin mümkün olduğunca düzgün çıkmasına çalışarak, “Yok,” dedim. “Zaten benim için bu gezi o kadar önemli değil. Hem, baksana o ukala Selin de geliyor ve eğer ben de orada olsam, kesin kavga ederiz. Boş ver, biraz daha büyüyünce ikimiz baş başa gideriz Uludağ’a.”

Melis yalan söylediğimi anlamıştı. İyi arkadaşlar birbirlerinin ne zaman yalan söylediğini de anlar ama gerektiği zaman anlamazdan gelmeyi bilirler.

“Haklısın,” dedi Melis. “Aslında Selin’in gelmesi benim de sinirlerimi bozuyor ama... bir kere parayı yatırdım.”

Daha fazla konuşacak halim kalmamıştı. Gözpınarlarımda biriken yaşlar görünmesin diye, gözlerimi bahçedeki bir ağacın yaprağından ayırmıyordum. Melis’e dönmeden kafamı salladım. Melis daha fazla uzatmadı. Kulağıma eğilip, “Seninle ikimiz harika bir tatil yapacağız. Başımızda hiçbir büyük olmadan, yalnız ikimiz. Merak etme, bu çok yakında gerçekleşecek,” dedi ve yanağıma bir öpücük kondurup sınıftan çıktı.

Melis’in sınıftan çıkmasını zor bekledim. Gözyaşlarım gözpınarlarımdan adeta fışkırdı. Çok şey mi istemiştim? Hepsi hepsi üç günlük bir gezi. Genel olarak bakıldığın da, iyi bir çocuğum ben. Bu okulu kazanmak ne kadar zor. Ne kursa gittim ne dershaneye, kendi kendime çalıştım kazandım. Herkesin ya annesi ya babası Fransız ya da çok iyi Fransızca konuşuyorlar. Benimkiler Oui demeyi bile bilmezler. Bana hiç yardım edemediler, buna rağmen karnemde kötü not getirmedim. Belki birkaç yaramazlığım olmuştur ama disipline verilmedim hiç. Annemlerin okula çağrıldıklarında herhangi bir öğretmenden benimle ilgili kötü laf duyduklarını hiç sanmıyorum. Okuldaki en eski model cep telefonu benimki. En az harçlığı ben alıyorum. Geçen seneki okul çantamı kullanıyorum. Durmadan arıza veren, internete bile doğru düzgün bağlanamayan, babamın eski model bilgisayarıyla idare ediyorum ve bütün bunların karşılığında üç günlük bir gezi bile çok görülüyor. Haksızlık değil de nedir bu?

O gün okuldan çıktıktan sonra doğruca dedemin atölyesine gittim. Bütün bunları ona anlattım ve gözlerinin içine bakıp cevabını bekledim. Dedemin bizim evin yakınında marangoz atölyesi var. Harika şeyler yapar. Ahşaba şekil vermekten müthiş zevk duyar. Gittiğimde kocaman bir masa yapmakla meşguldü. Ben, bana ne cevap verecek diye sabırsızlanırken o, sanki içini görecekmiş gibi ışığa doğru kaldırıp elindeki tahtaya baktı ve, “Şu çizgileri görüyor musun?” dedi. “İşte onlar bu ağacın kan damarları. Keserken onlara zarar vermeyeceksin. Çizgiyi izleyeceksin. O zaman yolu bulursun.”

“Aman dede ya,” dedim, “filmlerdeki karate hocaları gibi tahtaya bakıp bana hayat dersi vermeyeceksin, değil mi?”

“Saçmalama,” diye çıkıştı gözlüğünün üzerinden bana sert sert bakarak. “Benim sana ders verdiğim görülmüş şey mi?”

Haklı. Dedem bana hiç ders vermez. Ben yine de ondan bir sürü şey öğreniyorum.

“Ne diyorsun bu işe?” diye sıkıştırdım onu.

“Bende para yok, baştan söyleyeyim,” dedi. “Şu lanet olasıca fabrikasyon mobilyacılar geldiğinden beri bizim işler kesat. Adamlar boktan tahtalarla üç gün sonra darmadağın olacak eşyalar yapıyorlar, millet ucuz diye gidip onları alıyor. Artık kimsenin marangozlara iş yaptırdığı yok.”

“Paran olmadığını biliyorum, senden para istemiyorum. Ama o geziye çok gitmek istiyorum dede, ne yapacağım?” dedim.

Dedem biraz düşündü. Dedem düşünürken hep kulağının arkasına sıkıştırdığı kurşunkalemle kafasını kaşır.

“Durumun parlak görünmüyor,” dedi. “Uludağ’a gitmek epeyce büyük bir masraf. Senin yaşlarındayken ben en fazla lunaparka gitmek isterdim. Annem para vermeyince, eski gazeteleri kesekâğıdı yapıp satar, lunaparkta o parayı harcardım.”

“İyi de, benim Uludağ’a gitmek için kaç kesekâğıdı yapmam gerekir, düşünebiliyor musun dede? Hem, kesekâğıdı ne canım? O sizin zamanınızdaydı. Şimdi naylon poşet var.”

“Dünyanın gidişatını görüyor musun?” diye hayıflandı dedem. “O kahrolası naylon poşetler, hayatımızı kirletmekten başka bir işe yaramıyor. Geçenlerde deniz kenarına gittim, lodosun getirdiği naylon atıklarından sahil görünmüyordu. Kim icat ettiyse o illeti...”

Dedem böyle durumlarda genellikle okkalı küfürler eder ve “bok” bile denmeyen bir evde yaşayan bana, bu küfürler çok eğlenceli gelir. Ama bu sefer küfür etmedi. Cümlesini tamamlamayıp başını sallamakla yetindi. İkimiz de sustuk. Buradan konuşmaya devam etsek, dünya hali, memleket meseleleri falan diye, iki saat sohbet ederiz. Dedem bayılır böyle konularda konuşmaya. Ama itiraf etmeliyim ki, naylon poşetler ilgimi çekse bile, o an aklım kendi derdimdeydi.

Dedem hızarda bir tahta kesiyordu.

“Dede, annemle bir kez de sen konuşur musun?”

Dedem, “Ha? Ne dedin?” diye sordu. Hızarın gürültüsünden, benim tedirgin cümlemi duymamıştı.

Cesaretimi toplayıp biraz daha yüksek sesle tekrarladım: “Annemle diyorum, bir kez de sen konuşur musun? Belki bir faydası olur, fikrini değiştirir.”

Dedem makineyi kapattı. Neyse ki, korkunç gürültü kesilmişti. Az daha kulaklarım patlayacaktı. “Hah!” dedi. “Tam adamını buldun. Senin annen benim sözümü dinleyip fikrini değiştirecek ha! Ne kadar inatçı olduğunu bilmiyormuş gibi konuşuyorsun.”

Haklıydı. Genelde bu yöndeki girişimlerimizin tümü ters tepmiştir. Annem sırf inadından, sonradan yumuşayacağı varsa bile fikrinde ısrar etmiştir. Dedem konuşmasını sürdürdü: “Ayrıca senin adına birinin konuşması hoşuna gidecek mi gerçekten? Büyüdüm artık, ben yetişkin biriyim, diyen sen değil miydin? Yetişkin olmanın ilk kuralı, kendi işini kendin görmektir.”

Eve dönerken dedemin sözlerini düşündüm. Dedem, lunaparka gitmek için kesekâğıdı yapıp sattığında, herhal de benden daha küçüktü. Ama o kendi işini kendi görebilmeyi becermiş, bir yetişkin olmuştu. Bense bu işe bir çözüm yolu bulamazsam, hâlâ ana kuzusu bir çocuk olduğumu kabul etmek zorunda kalacaktım.

Bütün gece uyumadım. Yalan söylesem, hafta sonu Melisler’de kalacağım, ders çalışacağız, sınavım var desem? Ama annem yalan söylediğimi mutlaka anlayacak, çünkü gezinin bu hafta sonu olduğunu biliyor. Eğer geziden hiç bahsetmemiş olsaydım belki yutturabilirdim, ama şimdi... zor... çok zor.

Saat sabaha karşı beş olmuştu artık. Umutsuzca uykuya dalacağım sırada, aklıma bir fikir geldi. Anneannemin yüzüğü! Onu satabilirdim. Üstündeki zümrüt taş kocamandı ve ayrıca yüzüğün kendisi de altındandı. İyi para ederdi, emindim. Hem, dedem verdiğinden beri dolabın bir köşesinde duruyordu. Ortadan kaybolduğunu kolay kolay kimse fark etmezdi. Fark ettiklerinde de, muhtemelen iş işten geçmiş olur, ben Uludağ’da kayıyor olurdum! Hemen kalktım, dolabımı açtım. Beni Uludağ’a götürecek olan çare, orada kutunun içinde, yeşil ışıklar saçarak bana bakıyordu. Yüzüğü avucumun içine aldım, tekrar yatağa döndüm. Öylece uyuyakalmışım.

Sabah uyandığımda yüzük hâlâ avucumdaydı. Önce okul çantamın içine koydum ama sonra düşer de kaybolur diye pantolonumun cebine soktum. Böylece her fırsatta elimi cebime atıp orada olup olmadığını kontrol edebilirdim. Sanki son anda uyanıp geç kalmış numarası yaparak, kahvaltı etmeden evden fırladım.

Serviste herkes yarı uykulu bir şekilde yolculuk ederken ben, avucumda zümrüt taşlı yüzük, hesaplar yapmakla meşguldüm: Hangi kuyumcuya satarım? Kaç para eder? Parayı nasıl saklarım? Luana’nın annesine nasıl veririm? Uludağ’a varana kadar annemlerin yokluğumu fark etmemelerini nasıl sağlarım? Yokluğumu anlayıp Uludağ’a gittiğimi öğrendiklerinde ne yaparım? Yol boyunca bütün bu soruları kafamda evirip çevirdim, çözümler bulmaya çalıştım.

Okulda da suskun ve düşünceliydim. Hatta dersi dinlemediğimi, aklımın başka yerde olduğunu anlayan matematik hocası sözlüye kaldırdı ama çok şükür ki, kesişim kümeleriyle ilgili bir soru sordu; kesişim kümelerinde çok iyiyimdir!

Sonra yeniden yerime oturdum ve bir çözüm yolu bulabilmek için zihnimdeki bütün hücreleri harekete geçirmeye çalıştım. Ders arasında Melis yanıma geldi.

“Neyin var senin?” diye sordu. “Hasta mısın? Rengin sapsarı.”

“Yoo, iyiyim,” dedim. “Bir şeyim yok.”

Melis ikna olmamıştı. “Bana yutturamazsın,” dedi. “Bütün ders boyunca mel mel camdan dışarı baktın. Sen bu değilsin. Bir şey var. Nedir?”

“Ya, git başımdan! Yok bir şeyim.”

Melis’in yüzünde hain bir ışıltı görünüp kayboldu. “Yoksa, seni de şu Mösyö Le Coq mu gagaladı?”

“Ne diyorsun? Mösyö Le Coq da kim?”

“Yeni gelen bad boy!”

“Türkçe konuş be Melis. Neden söz ettiğini anlamıyorum.”

“Lise sonlara yeni bir çocuk geldi. Fransa’dan ithal. Babası diplomatmış. Annesi Türk’müş. Sorma, feci bir şey.”

“Beni ilgilendirmiyor.” Kısa bir sessizlik oldu. İlgilenmek istemiyordum ama merak etmekten de kendimi alamıyordum. Fransa’dan ithal... Yeni çocuk... Feci bir şey! Açıklanmaya muhtaç bir sürü yarım cümlecik. Sonunda dayanamadım sordum: “Niye Horoz diyorsunuz?”

Melis bir kahkaha patlattı. “Ha ha, ilgilenmeyene bak sen! Le Coq diyoruz, çünkü tıpkı bir horoz gibi gururlu gururlu dolaşıyor.” Melis göğsünü şişirip başını ileri doğru uzattı. Kollarını da kanat gibi iki yanına açtı. Gerçekten de bayağı horoza benzemişti. “Ayrıca,” diye devam etti, “belli ki, her an kavgaya hazır biri. Daha ilk günden bütün kızlar yerlere yapıştı. Şu âna kadar senin görmemiş olman çok şaşırtıcı. Ha, ona Le Coq dememizin bir sebebi daha var. Üstüne giydiği her şey Le Coq Sportif.”

“Hiç ama hiç ilgilenmiyorum,” dedim omuz silkerek. Elimle cebimdeki yüzüğü ovuşturup duruyordum. Aklımı bu saçma sapan konudan uzaklaştırmak, bir an önce yalnız kalmak ve akıllıca bir plan yapmak istiyordum. “Başım ağrıyor Melis. Herhalde regl olacağım. Bugün beni yok sayın, olmaz mı?”

Melis kısa bir süre daha bana baktı ve gözlerimde bugünkü halimin sebebiyle ilgili gerçek bir ipucu yakalamaya çalıştı. Ben gözlerimi kaçırmak için sanki başım ağrıyormuş gibi alnımı ovuşturdum. Sonunda pes etmişti. “Peki, sen nasıl istersen. Bir ağrı kesici bulayım mı?”

“Yok, sağ ol, gerek yok. Geçer eve gidince.”

Sonunda Melis’i püskürtmeyi başarmıştım. Yalnız kalınca yüzüğü cebimden çıkarıp bakmaya başladım. Anne annemi hiç tanımadım ben. Çok genç yaşta bir trafik kazasında ölmüş. Dedem ona çok âşıkmış. Dedemin evinde her tarafta anneannemin resimleri var. Çok da güzel bir kadınmış besbelli. Anneannemin resimleri bizim evimizde de var tabii ki. Hatta bir tanesinde, kucağında o sırada iki yaşında olan annemle oturuyor. Parmağında da zümrüt yüzük var. O yüzük de büyükannemden ona kalmış. Aslında normal olarak bu yüzüğün annemin olması gerekirdi ama dedemle annem sürekli kavga ederler, hiç anlaşamazlar; sanırım anneme inat, dedem onu bana verdi. Adamcağız herhalde günün birinde Uludağ’a gitmek için onu satacağımı düşünmemiştir. Hayal kırıklığına uğrayacak! Yok ama dedemin sonunda beni anlayacağına eminim. Dedem beni hep anlamıştır. Bu sefer de anlar, öyle değil mi?

Annemlere o kadar kızıyorum ki, beni bu hallere düşürdükleri, hiç de hoş olmayan şeyler yapmaya mecbur bıraktıkları için.

Sonunda vicdan hesaplarımı bir kenara bırakıp doğruca çarşıdaki kuyumcuya gittim. Uzun bir süre vitrine bakarak oyalandım. Zümrüt yüzük elimde, elim de cebimdeydi. Rahmetli anneannemin kalp atışlarını avucumun içinde hissediyordum. Yüzüğü sattığımı öğrendiğinde, dedemin suratının alacağı hal hiç gözümün önünden gitmiyordu. Bir tarafta da, Uludağ gezisinin karşı konulamaz cazibesi vardı. Karlarda eğlenmek, gece sabahlara kadar kıkırdamak, yastık kavgaları, dedikodular... Harika şeyler!

Kuyumcunun önünde, mehter takımı gibi iki ileri bir geri gidip geldim. Sonunda içerden bir adam çıktı ve nazikçe, nasıl yardımcı olabileceğini sordu. Bir süre ağzımdan hiçbir ses çıkmadı. Karaya vurmuş balıklar gibi ağzımı açıp kapadım, sonra bana ait olmayan garip bir hırıltı duydum, yutkundum; en sonunda, “Ss... sadece... vi... vitrine bakmıştım,” diye kekeledim ve oradan hızla uzaklaştım!

4BİR İHTİMAL...

Geziye sadece iki gün kalmıştı ve ne yazık ki, şu âna kadar Uludağ’a gitmemi sağlayacak formülü bulamamıştım. Zümrüt yüzüğü satmaya da gönlüm razı gelmemişti.

O akşam, annemleri ikna etmeyi bir kez daha denedim. Yıl boyunca ne kadar yorulduğumu, çok çalıştığımı, biraz eğlenceyi hak ettiğimi söyledim. Sporun yararlarından, kayak yapmanın insanın bacak kaslarını ne kadar geliştirdiğinden bahsettim. Şehrin ciğerlerimi nasıl soldurduğundan ve Uludağ’ın temiz havasına ne kadar ihtiyacım olduğundan söz ettim. Hiçbirini yutturamadım. Annem Nuh diyor peygamber demiyor, babam da annemi yüzde yüz haklı buluyordu. Tartışma giderek şiddetlendi ve sonunda kavgaya dönüştü. Birbirimize bayağı kötü sözler söyledik. Ben onları, anlayışsızlıkla, sevgisizlikle, cimrilikle suçladım; onlar benim sorumsuz, düşüncesiz, bencil olduğumu ileri sürdüler. Sonunda birbirimize bağırmaya başladık. Annem bana, “Budala,” dedi. Ben de o sinirle, “Sensin!” dedim. Babam üstüme yürüdü, annemden özür dilememi istedi. Dilemeyeceğimi söyledim. Bir süre dilersin – dilemezsin kavgası oldu, ama ben o sırada asla özür dileyecek durumda değildim. Sonunda, babam derhal içeri gitmemi, özür dilemediğim sürece de çıkmamamı söyledi. Ben de her zamanki gibi kapıyı çarpıp odama kapandım. Bizim aileden klasik manzaralar yani!

Hırsımdan çatlamak üzereydim. Bari biraz oyalanayım, sinirlerim yatışsın diye bilgisayarın başına geçtim. Bizim evde internet bağlantısı her zaman güçlü olmaz ama bu kez her nasılsa jet hızındaydı. Siteler arasında dolanıp dururken birden aklıma dâhiyane bir fikir geldi. Nedense parlak fikirler insanın aklına zor zamanlarda geliyor. Kafamı çevirdim, odama baktım. Giysilerim, ayakkabılarım, çoraplarım, iç çamaşırlarım, ders kitaplarım, defterlerim, her şey birbirinin içine geçmiş, darmadağın bir şekilde ortaya serilmişti. Bulduğum formülle hem bu dağınıklıktan kurtulacak hem de eğer her şey hesapladığım şekilde gelişirse, kimseden beş kuruş almadan Uludağ’a gidebilecektim. Ayrıca annemlere de güzel bir ders vermiş olacaktım.

Planımı istediğim gibi sürdürebilmek için odamdan çıktım, mümkün olduğunca küskün bir ifade takınarak, salonda oturan annemden özür diledim. Onun hiç de budala biri olmadığını, bu lafı hak etmediğini, sinirle ağzımdan çıktığını, kendime ceza olarak da o gecenin geri kalanını odamı toplayarak geçireceğimi söyledim. Annem ve babam tavrımı biraz şaşkınlık, çokça memnuniyetle karşıladılar. Özellikle, odamı toplayacak olmam ihtimali onları son derece mutlu etmişti. Ben odama çekilirken, onların arkamdan birbirlerine göz kırptıklarını; “Artık büyüyor kızımız, yavaş yavaş öğreniyor işte,” diye fısıldaştıklarını duyar gibiydim.

Odama gittim ve ilk iş müziği açtım. Pink Floyd’dan Another Brick in the Wall çalmaya başladı. Bu CD’yi bana dedem yaptı. Onun zamanında çok meşhur olan, dedemin, “Hiçbir zaman ölmeyecekler,” dediği gruplar ya da şarkıcılardan oluşan bir seçki. Okuldaki arkadaşlarımın dinlediklerinden oldukça farklı müzikler var. Ama bu sayede ben de onlara acayip hava atıyorum. Başlangıçta sadece bu sebeple o CD’yi dinliyordum. İtiraf edeyim ki, biraz gürültülü ve karmaşık geliyordu. Sonra kulak verdikçe benim de hoşuma gitmeye başladı. Okuldakilerin dinledikleri müzikler gibi, devamlı aynı şeyi tekrarlayan aptal şarkılara benzemiyor bunlar. Dedemin deyişiyle: “Hakiki müzik!”

Pink Floyd’u dinlerken tanımlayamadığım bir güç hissediyorum damarlarımda. Kendime güvenim artıyor, dünyayı değiştirebileceğimi düşünüyorum. Sanki dünyadaki haksızlıklara, adaletsizliklere, insanı bunaltan her şeye karşı isyan etme isteğimin karşılığını buluyorum. Bir müzik bütün bunları nasıl yapar diye sormayın, dinlemeniz lazım.

Odamdaki bütün eşyayı teker teker toplayıp liste oluştururken, sanki Pink Floyd üyeleri de suratlarında hin gülümsemelerle köşeden bana göz kırpıyorlardı.

Bütün elbiselerimi, kazaklarımı, ceketlerimi, ayakkabılarımı, paltolarımı, çantalarımı, takılarımı, mayolarımı, boya takımlarımı, ilkokul zamanından kalma aptal melodikamı, teyzemin onuncu yaş günümde hediye ettiği radyolu saati... kısacası, neyim var neyim yoksa hepsini listeledim ve karşılarına fiyatlarını yazdım. Listeyi olduğu gibi, internette ikinci el eşyalar satan bir siteye, “Sahibinden Acil Satılık” ibaresiyle koydum. Bu laf da ayrıca hoşuma gitmişti: Sahibinden... yani benim... yani kimse karışamaz. Sorumluluk bana ait! O gece huzur içinde uyudum.

Ertesi sabah uyandığımda ilk işim bilgisayarımı açıp bakmak oldu. Yağmurluğum, bir botum ve bir çantam için talipler mesaj göndermişti bile. Güzelce kahvaltımı yaptım. Annemle tatlı tatlı sohbet ettim, hatta onun gözü önünde bir bardak sütü de kafama dikip içtim ve okula gittim. Annem halimden memnundu. Benim duymadığımı sandılar ama kendi aralarındaki konuşmalarına kulak misafiri oldum. Tam olarak şöyleydi:

Anne: Bu neydi şimdi?

Baba: Ne oldu ki?

Anne: Görmüyor musun? Dün akşamki haliyle şimdiki arasında ne kadar büyük fark var. Dün gece delirmiş gibi üstümüze saldırıyordu, bugün şarkılar söyleyerek kahvaltı ediyor!

Baba: Ergenlik böyleymiş. Bir psikiyatri kitabında okudum. Çabuk fikir değiştirirlermiş.

Anne: Bir işler karıştırmasın da!

Baba: Yok canım, bildiğimiz ergen işte.

Hah, bildiğiniz ergenmiş! Siz öyle sanın. Benim için böyle düşünmenizin bir sakıncası yok. Yanıldığınızı anlayınca suratınızın ne hal alacağını çok merak ediyorum.

O gün okulda günüm harika geçti. Coğrafya ve Fran sızca derslerinde hocanın sorduğu sorulara ilk doğru cevabı veren ben oldum. Ayrıca kızlarla çok eğlendik. Şu yeni gelen çocuk hakkındaki dedikodularla kaynıyordu ortalık. Okula kaydını yaptırmış ama henüz derslere girmeye başlamamış. Görenler görmeyenlere anlatıyor, kimi çok yakışıklı olduğunu, kimi o kadar yakışıklı olmasa da çok çekici olduğunu söylüyor; kimi sevimli, kimi çok havalı buluyor, ama hepsi ortak bir noktada buluşuyorlardı: Mösyö Le Coq, belli ki fazlasıyla kibirli biriydi. En çok da Melis’in tariflerine gülüyordum: “Etrafına öyle bir ışık saçıyor ki, yakında okuldaki bütün ampuller teker teker patlayacak.” Ya da, “Derslere girmeye başladıktan sonra, okuldaki erkeklerin hepsi estetik cerrahlara gidecek,” diyordu. Ama en çok da Mösyö Le Coq’un taklidini yaparken horoz gibi bağrışı ve tıpkı bir horoz gibi kollarını kaldıra kaldıra yürüyüşü komikti.

Bizim okul, çarşambaları yarımgün. Dolayısıyla okuldan erken çıkıyoruz ve annemler de işten henüz dönmemiş oluyorlar. Birkaç saat evde yalnız kalma şansım oluyor. Dersler biter bitmez hemen fırladım ve koşarak eve gittim. Bilgisayarımı açtım. Karşımdaki manzara mucize gibi bir şeydi; eşyalarımın neredeyse tamamına alıcı çıkmıştı. Sevinçten yerimde öyle bir zıpladım ki, neredeyse masa devriliyordu. Hemen harekete geçtim. Verilen adreslere göndermek üzere bütün eşyalarımı bavullara, çantalara doldurup evden çıktım. O güne kadar harçlıklarımdan biriktirdiğim bütün param kargo masraflarına gitmişti ama olsun. Nasılsa mallar alıcıların eline ulaştıktan sonra paralar geri gelecekti. Şimdi önümde tek bir sorun vardı: Sadece iki gün, yani cumartesi günü Uludağ’a gidene ka dar, annemler eşyalarımın yerinde yeller estiğinin farkına varmamalıydı.

Onlar eve varmadan önce, bütün işlerimi halletmeyi başarmıştım. İçeri girdiklerinde her zamanki gibi çok yorgundular. Bir müddet salondaki koltuklara yığılıp kaldılar. Bazen onların bu hallerine çok acıyorum. İkisi de aynı bankada memur olarak çalışıyor. Bütün gün kapalı bir yerde deli gibi rakamlarla uğraşıyorlar ve akşam pestilleri çıkmış olarak eve geliyorlar. Uyduruk yemekler yapıp yiyorlar ve sonra televizyonun karşısına seriliyorlar. Daha on iki olmadan da ayaklarını sürüyerek yatmaya gidiyorlar. Ertesi gün aynı şey tekrarlanıyor. Ertesi gün de... Sonraki gün de... Ben asla bankacı olmayacağım!

Gece boyunca odama gitmemeleri için onları oyaladım. Saçma sapan okul anıları anlattım. Babamla futbol konuştuk. Annemin yemek yapmasına yardım ettim. Televizyondaki yemek yarışmalarıyla dalga geçtik...

Bir ara annem, “Ne oldu? Odanı topladın mı?” diye sordu.

Kalbim küt küt çarpmaya başladıysa da hiç renk vermemeyi başardım. “Ortalıkta tek bir eşya bırakmadım,” dedim.

Annem, “İnanmıyorum,” dedi.

“Doğru söylüyorum,” diye cevap verdim. Aslında bir anlamda doğru söylüyordum.

Annem, “Bakacağım,” deyip, doğruca odama yürüdü.

Kalbim yerinden fırlayacak sandım. Odaya girince ne olacaktı? Ya her şeyi anlayacak ve duruma el koyup beni fena halde azarlayacak ve Uludağ işi de yatacaktı, ya da...

Tanrı bana yardım etti, ikinci ihtimal gerçekleşti. An nem odamın kapısını açtı. Gerçekten de ortada tek bir eşya yoktu. Masanın üstündeki okul defterlerim ve kitaplarım dışında hiçbir dağınıklık görünmüyordu. Sanki her şey dolaplarda “gibiydi”, daha doğrusu annem öyle sandı. Bana dönüp gururdan gözleri nemlenmiş bir şekilde, “Aferin,” dedi. “Büyüdüğünü görmek ne kadar güzel!”

Hem, annemin gözlerinin nemlenmesi ve benim onu kandırmış olmam yüreğime dokunuyordu, ona acıyordum; hem de bu laftan ötürü ona sinir oluyordum: “Büyüdüğünü görmek!” Ancak bebeklere söylenecek, çok geç kalmış bir laf. Ben çoktan büyüdüm anne. Sen farkında değilsin belki ama çoktan bir yetişkin oldum ben.

Lafı uzatmayacağım. Perşembe ve cuma günlerini de kazasız belasız atlattım. Sattığım eşyaların parasıyla Uludağ gezisinin büyük kısmını karşılayabiliyordum. Ama küçük bir kısmı hâlâ eksikti.

Cumartesi sabahı annemler daha uykudayken, erkenden kalktım ve bizim Uludağ’a gidecek otobüslerin durduğu yere gittim. Luana’nın annesi Esin Hanım beni görünce çok şaşırdı. “Hani sen gelemiyordun, ne oldu?” diye sordu. Dün gece çok yalvardığımı, son anda annemlerin fikrini değiştirmeyi başardığımı ve parayı verdiklerini söyledim. “Bu zarfı size gönderdiler,” dedim. O an annenlerle konuşayım diye tutturmaması için de, “Dün gece çok geç yattılar, biz yarın Esin Hanım’ı ararız dediler,” diye ekledim. Esin Hanım zarfı açtı. Paraları saydı. “Hımm.. biraz eksik,” dedi. Sadece, “Biliyorum,” dedim ve boynumu büküp bekledim. Esin Hanım kısa bir süre düşündükten sonra, “Neyse,” dedi. “Buraya kadar geldin, seni geri göndermeyeceğim, hadi bin otobüse.”

Bir sıçrayışta otobüse bindim ve şaşkınlık içinde bana bakan Melis’in yanına çöktüm.

Melis, “Nasıl geldin?” diye sordu.

“Boş ver,” dedim. “Buradayım ya, keyfini çıkaralım.”

Otobüs ağır ağır hareket etti. Tekerlekler dönüp biz İstanbul’dan uzaklaşırken, içimde karşı konulması zor bir neşe dalgası ağır ağır yükseliyor ve ruhumun çok derinlerinde duran vicdan azabının üstünü örtüyordu.

5DAĞLARIN
DORUKLARINDA

Uludağ’a vardığımızda, gökte pırıl pırıl bir güneş parlıyordu ve aynı anda da kar yağıyordu. Minik kar tanecikleri ışıklar saçarak üstümüze düşüyor, doğa adeta gelişimizi kutluyordu. Tabii ki, İstanbul’da da kar görmüştüm ama buradaki durum çok farklıydı. Şehirde kar taneleri daha yere inerken grileşir, pek çoğu araba tekerleklerinin altında ezilir ya da kaldırım kenarlarında çamurlara karışarak mucizelerini yitirir. Oysa burada yeryüzünün bütün kirliliğini örtmek için, Tanrı tarafından gönderilmiş birer elçi gibiydiler. Bir derste, kar tanelerinin hiçbirinin ötekilerine benzemediğini, şekillerinin ayrı ayrı olduğunu öğrenmiştim. Her biri farklıydı ama birlikte inanılmaz bir ahenk içinde yeryüzünü bir rüya âlemine çeviriyorlardı. Annemin küçükken bana okuduğu bir masal aklıma geldi o an: Karlar Kraliçesi. Her yerin karlarla örtülü olduğu bir diyarda ya şayan çok yakın iki arkadaşın hikâyesiydi bu. Evinden uzaklaşıp kaybolan Kay’ın karşısına bembeyaz pelerini içinde Karlar Kraliçesi çıkar ve onu esir alıp buzla kaplar. Arkadaşı Gerda, Kay’ın kayboluşuna çok üzülür. Onu aramaya başlar. Ormanda ihtiyar büyücüyle karşılaşır. Onun yardımıyla sonunda Karlar Kraliçesi’nin şatosunda Kay’ı bulur, ama Kay odanın ortasında buzdan bir heykelcik olarak durmaktadır. Gerda, ölmüş olduğunu zannederek ona sarılır, ağlamaya başlar. O kadar çok gözyaşı döker ki, mucize gerçekleşir ve Gerda’nın gözlerinden dökülen yaşlar, buzları eritir. Kay ve Gerda mutlulukla birbirlerine sarılır.

Önümde uzanan uçsuz bucaksız beyazlığın ortasında mucizeler üzerine hayallere dalmıştım ki, kafama yediğim koca bir kartopuyla kendime geldim. Otobüslerden inen çocuklar, çılgınca kartopu atmaya başlamışlardı. Luana, Melis’in sırtına bir tane yapıştırdı; derken Cancan, Ferit’e fırlattı; Melis, Selin’in tam suratının ortasına patlattı bir tane. Bana atan kimdi bilemedim ama önemi de yoktu zaten, hemen bir kartopu yapıp Caner’e fırlattım ki, Caner eğildi ve kartopu havalarda uçup Esin Hanım’ın alnının ortasına yapıştı. İlk defa soğuğu iliklerime kadar hissettim, içim titredi. Eğer yediğim bu halt, Esin Hanım’ın hoşuna gitmezse, karların ortasında çıra gibi yanmıştım. Çünkü annemler Uludağ’a geldiğimi öğrendiklerinde, ortaya çıkacak sorunları göğüsleyebilmek için Esin Hanım’a çok ihtiyacım vardı. Şimdiden aramızda bir düşmanlık oluşması hiç ama hiç işime gelmezdi. Korku dolu gözlerle Esin Hanım’ın tepkisini bekledim. O, ağır ağır eğildi, mavi yün eldivenlerle kaplı ellerini karlara gömdü ve koca bir kartopu yapıp bana fırlattı. Şaşkınlıktan açılmış ağzıma dolan kar ları tükürmeye çalışırken, keyfim yerine gelmişti. Esin Hanım’ın oyuna katıldığını gören diğer çocuklar, ona da kartopu atmaya başladılar. Ortalık kısa zamanda savaş alanına döndü. Kalacağımız otelin lobisine doğru ilerlerken, hepimiz kırmızı burunlu birer kardan adama dönmüştük.

Programa son anda dahil olduğum için, benim odam yoktu. Melis’le aynı odada kalmak istediğimi söyledim. Normal olarak, Luana onunla kalacaktı. Melis tedirgin gözlerle, bir bana, bir Luana’ya, bir de Esin Hanım’a bakıyordu. Gerginlik olmadan sorun çözüldü. Onların odasına bir ilave yatak kondu; böylece üçümüzün bir odası oldu.

Lobide otele kayıt işlemleri sırasında ve odalarımıza yerleştiğimiz süre içinde son derece tedirgindim; annemlerden telefon gelirse, her şey çok kısa sürede ortaya çıkacak ve tatilim başlamadan bitecekti. Ama korktuğum olmadı, o süre içinde annemlerden ses çıkmadı. Büyük ihtimalle ya gece çok geç yattıkları için henüz uyanmamışlardı ya da benim erken kalkıp yürüyüşe falan çıktığımı düşünmüşlerdi ve dönünce beni nasıl haşlayacaklarının hesabını yapıyorlardı.

Odalarımıza hızla yerleştik ve Esin Hanım’ın düzenlediği program çerçevesinde doğruca kayak alanına yollandık. Telesiyej denen ve tellerin üzerinde hareket eden bir tür sandalyeden ibaret olan araçlarla kayak merkezine çıktık. Telesiyejde yerden epeyce yüksekteydim, ayaklarım aşağı sarkıyordu ve heyecan, merak, dehşetli bir haz duygusu, korku, endişe, zevk, neşe, bütün duygularım aynı anda harekete geçmiş, kar gibi üstüme yağıyordu. İşte özgürlük bu, diye düşündüm, yalnızca incecik bir telle hayata bağlı olmak ve yeryüzünün üzerinde bir melek gibi süzülmek!

Diğer çocukların kayak takımları vardı, benimkini oradan kiralamıştık. Esin Hanım bu masrafı üstleneceğini, sorun etmeyeceğini, o kartopunun da acısını daha sonra çok fena çıkaracağını kulağıma fısıldadı. Bunu yaparken o kadar sevimliydi ki, onu öpesim geldiyse de yapmadım. Büyüklerle fazla samimi olmamakta yarar var.

Kaymaya çalıştığımız ilk günü ayrıntısıyla anlatmayacağım, çünkü akşam yemeğinde olanlar daha heyecanlı. Ama şu kadarını söyleyeyim: Cancan, Luana ve Sude zaten daha önceden kaymayı biliyorlardı ve onlar diğerlerine fena halde hava attılar. Selin, binlerce lira dökerek aldığı kar pantolonu, kıçüstü düşerken kayak takımlarına takılıp yırtılınca, sinirden hüngür hüngür ağladı. Ağlarken de sümükleri hep üstüne aktı. Hali iğrençti. Diğerleri daha önce kaymamıştı; kimi çok çabuk kaptı işi, kimiyse ayakta durmayı bile beceremedi. Benim durumum fena değildi. Birkaç kere kıçımın üstüne çok kötü düştüysem de, iki üç metre kaymayı başardım.

Olay patladığında akşam yemeğindeydik.

Esin Hanım’ın telefonu çaldı. Melodisini tanıyordum: Seni gidi fındıkkıran, yılanı deliğinden çıkaran, kaderim püsküllü belam... yakalarsam mucuk mucuk... Tarkan’ın yıllar önce meşhur olmuş bir şarkısı. Çalış biçiminden ve içindeki tehdit havasından, arayanın kim olduğunu tahmin ettim. Esin Hanım telefonu açtı. Bir süre sonra gözleri salonda beni aramaya başladı. Sanırım, annem beni mucuk mucuk öpmek üzereydi.

Esin Hanım’ın gözleri beni bulunca, ayakları da oldu ğum yöne doğru ilerlemeye başladı. Otomatik olarak birkaç adım geriye atmışım adımlarımı. Kadın bana doğru yaklaştı; “Merak etmeyin, gayet iyiyiz, yo yo sorun değil, tamam veriyorum. Hoşça kalın,” dedi ve elindeki cep telefonunu uzattı: “Annen arıyor!”

Yanaklarıma al bastı, kalbim karalar bağladı, telefondaki gerçekten de annemin sesiydi: “Nasıl gittin oraya?”

“Ee... ııı... ben... şey...” Annem konuşamayacağımı anlamıştı, zaten onun da dinlemeye niyeti yoktu. Sorularını arka arkaya saydırdı:

“Bunu nasıl yaparsın?”

“Böyle mi anlaştık seninle?”

“Olacak iş mi bu?”

“Utanmıyor musun?”

Ve nihayet:

“Parayı nereden buldun?”

Dilim tutulmuş gibiydi, cevap veremiyordum. Gözlerimi belertmiş, tavanda dönen bir topa boş boş bakıyordum.

“Çaldın mı?” diye sordu.

“Ha... hayır...” diye kekeledim.

“Giysilerini ne yaptın?” diye sordu.

“Gii... gitti... gidi...” Onları sattığım internet sitesinin adını söyleyecektim ama bir anda şeytan kanıma girdi ve sustum. Kısa bir sessizliğin arkasından şöyle bir cümle ettim: “Onlar sayesinde sizin vermediğiniz özgürlüğümü satın aldım!”

Annem bu kadarından ne anladı bilemiyorum. Telefonda bir sessizlik oldu. Sanırım, çığlık atmamak ya da telefonu dişlememek için nefes egzersizleri yapıyordu. So nunda derin bir iç çekti ve söyleyeceklerini bir solukta sıraladı:

“Şu anda oraya gelip seni rezil etmiyorum. Esin Hanım’a da, aile onurumuzu korumak adına, bir şey belli etmiyorum. Yalnız... bil ki, buraya geldiğinde, bu yaptığının bedelini çok ağır ödeyeceksin küçükhanım!” Çat! Yani telefonun kapanma sesi.

Hayatın iniş çıkışlı olduğunu dedem hep söylerdi, ama birkaç saat içinde dağların doruklarına çıkıp sonra da kuyuların diplerine inecek kadar keskin dönemeçler olacağını bilmiyordum. Gerçekten baş döndürücü!

Kendimi berbat hissediyordum. Belki de annem ve babam buraya gelip beni arabaya atıp götürseler, bağırıp çağırsalar falan bu kadar tuhaf olmayacaktım. Ancak bu karanlık tehdit, içime kötü oturmuştu. Bir an için, mümkün olsa, şimdi eve gitsem ve beni bekleyen her ne ise karşılaşsam diye bile düşündüm.

Ben elimde telefon, yemek salonunun ortasında durmuş, aval aval etrafa bakınırken, canım arkadaşım Melis imdadıma yetişti. Neler olup bittiğini sordu. Bir müddet geveledikten sonra, olanları anlatmayı başardım. Büyük bir sabırla her şeyi dinledi ve sonra şöyle dedi:

“Önünde iki seçenek var: Birincisi, bütün geceyi ve yarını, altına sıçarak, dolayısıyla geziyi mahvederek geçirirsin; ikincisi, korkularını ertelersin, keyfine bakarsın ve zamanı gelince seni bekleyen sorunla yüzleşirsin. Sen bir tercih yaptın, onlara yük olmadan kendi isteğini gerçekleştirdin. Bunun bir bedeli varsa ödersin, olur biter. Olayları basite indirge, her zaman çözümü daha kolay bulursun.”

Bence, Melis büyüyünce filozof olacak. Psikolog da olabilir, bilemiyorum. Ama hayat hakkında onun kadar isabetli tespitler yapan, insanı onun kadar rahatlatan birini daha tanımıyorum. Gerçi dersleri de pek iyi değildir. Hiçbir şey olmazsa, en azından medyum falan olur.

Melis’in tavsiyesine uydum. İçimdeki karanlığı bir kutuya hapsettim ve kalbimin derinliklerinde bir rafa kaldırdım. Yemeğimi afiyetle yedikten sonra salonda hep beraber oynadığımız sessiz sinema oyununda çok başarılı performanslar sergiledim. Bir ara karşı takımla anlaştık ve Cancan’a Maymunlar Cehennemi’nden Kaçış’ı sorduk. O şebek taklidi yaparken de, karşı takım anlamazlıktan geldi. Cancan uzun süre sağa sola zıplayıp durdu, salak gibi. Çok komikti gerçekten.

Gece odaya çekildikten sonra kızlarla yastık kavgası yaptık. Melis bir ara üstüme çıkıp yastığı ağzıma bastırdı, boğuluyordum az daha. Özür dilemek için burnumu yaladı. İğrençlik bulaşıcı bir şey. Bu sefer herkes birbirinin burnunu yalamaya çalıştı. O kadar güldüm ki, karnıma ağrılar girdi. Sonra biraz dedikodu yaptık. Kim ne giymiş, kimin kayak takımları daha pahalıymış, gezinin en şık kızı kimmiş, en havalı erkeği hangisiymiş, bütün bunları ince ince değerlendirdik. Önce Luana uyudu, sonra Melis. En son ben, annemlerle yapacağım kavganın sahnelerini tavanda çizgi film olarak canlandırırken uyuyakalmışım.

Ertesi gün telesiyejle kayak merkezine doğru çıkarken, dünya gözüme hiç de mucizevi görünmüyor, aksine ayaklarımın altından kayıp giden zemin, ruhuma can sıkıcı bir tedirginlik veriyordu. Kayak öğrenmeyi sürdürürken ilk günkü gibi keyifli değildim. İçimdeki burukluk, hayatın tadını da acılaştırıyordu. Pişman değildim ama mutsuzdum. Mutsuzken spor yapmaya çalışmak hiç iyi bir şey değil. Defalarca kıçımın üstüne düştüm. Belli etmedim ama bir ara tuvalete gittiğimde zaten yeterince haşmetli olan popomun iyice kabarıp bir de üstelik morardığını gördüm. Buna da ayrıca canım sıkıldı tabii. Sonunda kaymaya çalışmayı bıraktım, gidip bir köşede kös kös durdum.

Gece dönüş yolunda, otobüste yanımda oturan Melis’e uyuyor numarası yaptım. Tedirginliğimi fark etmesini ve beni sorgulamasını hiç istemiyordum, çünkü kafamda dönüp dolaşan pek çok sorunun cevabını henüz bulabilmiş değildim. Yolculuğumuz boyunca, pencereden akan karanlık bitmek bilmedi.

Eve yaklaşırken, içimdeki rahatlama hissi ve korku duygusu aynı anda büyüyordu. Kaçınılmaz sona doğru ilerliyordum.

Kapıyı anahtarla açıp içeri girdim. Annem ve babam salonda oturuyorlardı. Televizyon açık değildi, ki bu bile tek başına yeterince önemli bir tehlike işaretiydi. Demek, tam konsantrasyon beni bekliyorlardı. Kalp atışlarımı şakaklarımda hissediyordum. Avucumun içi sinir bozucu bir şekilde terliyordu.

Savaş kısa ve acı oldu. Babam genellikle yaptığı gibi, hiç konuşmadı ama bu kez odanın en loş noktasında durmuştu ve bakışlarıyla dehşet saçıyordu. Annemin gözleri çakmak çakmak, yumrukları sımsıkıydı. Belli ki, epeydir dişlerini biliyordu, çünkü konuşurken sözcüklerin uzun süredir açılmamış bir ağızdan güçlükle çıktığı anlaşılıyordu. Sanırım, çeşitli ipuçlarını değerlendirerek, telefonda gevelediğim kelimeleri birleştirerek ve büyük ihtimalle bilgisayarımı karıştırarak sonuca ulaşmışlardı.

“Bütün eşyalarını sattın mı?” dedi annem.

Sessizlik çoğu kere onay anlamına gelir, bunu ikimiz de biliyoruz.

“Hepsini mi? Giysilerini de?”

Cevap: Yine sessizlik!

“Onları sattın ve özgürlüğünü satın aldın, öyle mi?” Özgürlük kelimesini o kadar tuhaf bir biçimde vurgulamıştı ki, kafama bir darbe yemiş gibi oldum.

“Çok güzel,” dedi annem. “Bundan böyle sana tek bir mendil bile almayacağız. Elinde ne kaldıysa onunla idare edeceksin. Kış ve yaz... Bir sene boyunca yeni bir eşyan olmayacak!”

Bu kadarını beklemiyordum. Herkesin giydikleriyle birbirine hava attığı, iki gün üst üste aynı şeyi giymediği bir okulda, bütün bir yılı iki kazak, bir tişört ve şu ayağımdaki ayakkabılarla geçirmeye mahkûm edilmiştim. Bu korkunçtu...

Afallamış bir halde, yüzüm sapsarı dururken, babam emretti: “Karşımızda dikilme, odana git derhal!” Her kelime, bir öncekinden daha tok, daha tehditkârdı.

Odama doğru seğirtiyordum ki, öldürücü darbe annemden geldi: “Ayrıca unutmadan ekleyeyim, bilgisayarını da biz sattık!”

6ATEŞLİ GÜNLER...

İki nokta arasındaki en kısa mesafe bir doğrudur prensibinden hareketle önümdeki atlasta Türkiye’yle Yeni Zelanda arasına cetvelle bir çizgi çizdim. Buna göre, İstanbul’dan çıkıp Yeni Zelanda’ya varmam için şu ülkelerden geçmem gerekiyor: Suriye, Irak, İran, Hindistan, Malezya, Endonezya, Avustralya. Ayrıca Hint Okyanusu’ndaki Bengal Körfezi’ni de aşmam lazım. Tabii, bazılarını pas geçmek için uçak da kullanabilirim ama bu çok pahalı olur. Elimdeki parayı idareli kullanmam gerekeceğinden, mümkünse otostop falan yapmam ya da en ucuz araçları tercih etmem daha doğru.

Bu ülkelerin pek çoğuyla ilgili bilgim yok. Suriye ve Irak’ın çok karışık olduğunu, içsavaşların süregeldiğini biliyorum. Dedem sık sık gazeteleri yüksek sesle okur. Daha doğrusu, gazetelerdeki haberlerle yüksek sesle konuşur. Ayrıca televizyondaki haberlerde de zaman zaman bu konudaki görüntüler gözüme çarpmıştı. Sanırım bu ülkeler arasında, bazen Türkiye’yi de ilgilendiren ciddi sorunlar oluyor. Hatta geçenlerde Suriyeliler’in Türkiye’nin güneydoğusunda bir yere bir bomba attıklarını bile biliyorum. Savaş çıkacak zannettik birkaç gün boyunca ama pek bir şey olmadı. Şimdi bilgisayarım olsaydı daha derin bir araştırma yapabilirdim. Lanet olsun, şu küçücük odada dımdızlak kaldım.

Hindistan’ı teyzemin yoga maceralarından biliyorum. Orası rengârenk elbiselerle dolaşan insanların bütün gün elleri dizlerinin üstünde meditasyon yaptıkları bir yer. Teyzem sık sık Hindistan’a gidiyor ve her dönüşünde ifadesi biraz daha huzurlu oluyor. Ben bu kadar uçmayı fazla buluyorum doğrusu; teyzem bir gün tamamen huzura kavuşacak diye endişeleniyorum. Her neyse, Hindistan diğer ülkeler gibi çok tehlikeli değil, anladığım kadarıyla; eğer oraya kadar varmayı becerirsem, sonrası daha kolay olabilir.

Malezya’yla ilgili pek bir bilgim yok. Onu çalışmam lazım ama Endonezya hakkında çok şey biliyorum. Geçen yaz başında Melis, annesiyle birlikte Endonezya’da bir ay geçirdi. Bir sürü fotoğraf çekmişler. Pirinç tarlaları, üç tekerlekli bisiklet-taksiler, hindistancevizi ağaçları, maymunlar falan... Çok eğlenceli görünüyordu. Ben Bali’yi ayrı bir ülke sanıyordum, meğer Endonezya’nın bir adasıymış. Endonezya, binlerce adadan oluşuyormuş. İşte, ben de adalar arasında hoplaya zıplaya Avustralya’ya kadar varabilirim. Ayrıca Melis, Endonezyalılar’ın çok barışçıl insanlar olduklarını, hep gülümsediklerini, çok nazik davrandıklarını fa kat oğlanların çirkin olduğunu söyledi. Olsun, orada evlenecek halim yok, geçer giderim işte!

Endonezya’dan sonra, denizaşırı bir yolculuk ve Avustralya... kangurular ülkesi. Geçen yıl yaptığım bir ödev Avustralya hakkındaydı, bu yüzden o ülkeyle ilgili çok şey biliyorum. Avustralya güney yarımkürede yer alan bir ada ülkesidir. Hint Okyanusu ve Büyük Okyanus arasında uzanır. Yüzölçümü sekiz milyon altı yüz seksen altı bin sekiz yüz elli metre karedir. Nüfusu yirmi üç milyon civarındadır. Başkenti Canberra, dili İngilizce’dir. Yönetim biçimi... Aman şimdi bunların sırası değil, birden kaptırdım kendimi. Son olarak şunu da söyleyeyim: Aborijin denilen yerliler yaşıyor bu ülkede ve çok harika insanlar. Avustralya’da yaşamak gayet ilginç olabilir aslında. Yeni Zelanda’ya gitmeden önce bir süre orada takılabilirim.

Bu arada şunu fark ettim ki, hakkında en az bilgiye sahip olduğum ülkelerden biri Yeni Zelanda. Uygun bir zamanda kütüphaneye gidip, orada neler olup bittiğini öğrenmeliyim. Ve bunu bir an önce yapmalıyım, çünkü bu evde yaşamaya katlanmam her geçen gün biraz daha zorlaşıyor. Beni buraya bağlayan pek bir şey de kalmadı; bütün eşyalarım gitti, bilgisayarım yok, annem ve babam benimle uzun süre küs kalacaklar. Zaten ben de onlarla konuşmak istemiyorum. Aslında bütün bu olaylar iyi oldu, kendime güvenim arttı. Beynimi çalıştırınca, istediğim yere gidebiliyorum. Sonra bir bedel ödemem gerekiyor belki ama Uludağ gezisi, istersem her şeyi başarabileceğimi gösterdi bana. Yeni Zelanda, Uludağ kadar yakın değil, ama kafaya koyarsam oraya da giderim, bunu gayet iyi biliyorum artık.

O günlerde kar yağmıyordu ama hava zehir gibi soğuktu. Okula gayet keyifsiz bir şekilde gidiyordum ve sınıftan dışarı pek çıkmıyordum. Bizimki gibi bir okulda hep aynı kıyafetle dolaşmak ne kadar korkunç bir şey, anlatamam. Hayatımda ilk defa, keşke bizim okulda da forma olsaydı diye düşündüm. O zaman herkes birbirine eşitlenir, benim yoksulluğum fark edilmezdi.

Annemler çıkışları tamamen kapatmıştı. “Arkadaşlarından asla ödünç kıyafet almayacaksın, yoksa bu eve giremezsin.” Evet, o gün gelecek elbet ama henüz erken. Biraz para biriktirmem, yolculuk için hazırlanmam lazım.

Havalar daha da soğuyunca annem, “Üşüyeceksin, benim kazaklarımdan giyebilirsin,” dedi ama onunki inatsa benimki de inat, kabul etmedim tabii ki. Ayrıca ikimizin tarzları o kadar farklı ki, annemin herhangi bir şeyini okulda giyersem alay konusu olacağım ve bir daha da karizmayı toparlayamayacağım kesin.

Yeşil pantolonum, kahverengi kazağım ve siyah ceketimle gidip geliyordum okula. Fazla ortalıkta dolaşmadan doğruca sınıfa giriyordum ve arka sıralara yerleşip tuvalet, yemek vs gibi zorunlu ihtiyaçlar dışında oradan pek çıkmıyordum. Arada sırada kızlar yanıma geliyorlar, yemekhaneye, bahçeye falan çağırıyorlardı. Bazen, Mösyö Le Coq’un oralarda oluşunu da bahane ederek aklımı çelmeye çalışıyorlardı ama hiç içimden gelmiyordu insan içine çıkmak. Mümkün olsa okula bile gelmeyecektim. Ayrıca da defalarca söyledim, şu burnu havada Bay Horoz beni hiç ilgilendirmiyordu. Bir kere o bahçedeyken sınıfın camından gör müştüm, pek bir şeye benzetememiştim zaten.

O gün okul sonrası servisle eve dönerken kendimi iyice kötü hissediyordum. Sanki kalın bir yün yumağı yutmuşum ve bir ucu boğazıma takılmış gibi bütün göğsümde inanılmaz bir sıkıntı vardı. Başım ağrıyor, yanaklarıma ateş basıyordu. Trafik berbattı. Yol o kadar uzun sürdü ki, bir ara kusacağım sandım. Minibüsün camını açtım. Dışardan gelen soğuk hava yüzüme çarptıkça biraz açılır gibi oldum. Eve nasıl vardım, bilmiyorum.

Dedem yemeğe gelmiş bize. Onu gördüğüme sevindim ama o kadar halsizdim ki, pek de belli edemedim duygularımı. Büyük ihtimalle olan biteni öğrenmişti. Bir ara yanıma gelip annemlere belli etmeden, “Sana çaktırmadan bir teklik vereyim, kendine bir şeyler al,” dedi. Gururum dedemin teklifini kabul etmeye de izin vermedi. Başka bir şey olsun istiyordum, öyle bir şey gerçekleşsin ki, annemler yaptıklarına pişman olsun.

Erkenden odama çekildim. Ertesi gün matematik sınavı vardı ama çalışacak halim yoktu. Giysilerimi çıkarmadan yatağın içine girdim, uyuyakalmışım.

Bütün gece kâbuslar gördüm: Uludağ’da kayarken duramıyorum ve ormanda kayboluyorum, bir ekmek fırınının içine düşüyorum, derken birtakım tuhaf gölgeler beni kovalıyor, durmadan koşuyorum, kaçıyorum, sonunda gücüm tükeniyor, düşüyorum, bir de bakıyorum beni kovalayan bir horozmuş. Horoz üstüme çıkıyor ve beni gagalamaya başlıyor. Kan revan içinde kalıyorum. Tam horoz gözümü çıkaracakken uyandım.

Bu korkunç kâbusların bittiğine o kadar sevinmiştim ki, hızla ayağa fırladım ve fırladığım gibi de yere yapıştım. Dünya karanlığa gömülürken son duyduğum şey, kafamın ahşap parkede çıkardığı küt sesi ve son gördüğüm de, tavandaki lamba oldu.

Kendime geldiğimde, annem ve babam başımda kavga ediyorlardı. Babam, “Senin yüzünden oldu,” diyordu, “Çocuk yanıyor, zatürre ise hiç şaşırmam.” Annem, “Yeni giysiler almasına izin vermeyelim diyen sendin,” diyordu. Bu atışmaları hoşuma gitti, aslında uyanmıştım ama mahsus gözlerimi açmadım. Onlar benim baygın olduğumu sanarak hastaneye kadar birbirlerini suçlamayı sürdürdüler. Dinlemek çok zevkliydi!

Kaderin ağlarını örmesi diye buna denir herhalde. Daha birkaç saat önce annem ve babam benden nefret ediyor, arkamdan öfkeyle bakıyorlardı. Oysa şimdi ben kolumda serumla hastane odasında yatarken, annem elimi tutmuş gözyaşları döküyor, babamsa hatalı davrandıklarını, daha baştan beni Uludağ’a göndermeleri gerektiğini annemin kulağına fısıldayarak itiraf ediyordu. Ve ben onların fikirlerini değiştirecek hiçbir şey yapmamıştım; dediğim gibi, yalnızca kader, iki ters bir düz ağ örüyordu.

İçimde belli belirsiz bir zafer duygusu vardı elbet; öte yandan, geldiğimiz şu noktada benim ödediğim bedel de hiç hafif sayılmazdı: Başım çatlayacak gibi ağrıyordu. Bir tuvalet fırçasını yutmuşum gibi boğazım batıyordu. Elime takılı serum yüzünden kolumu kıpırdatamıyordum ve bir hemşire, koca bir iğneyle odaya girmiş, bana doğru yaklaşıyordu. İğne popoma girdiğinde çıkardığım bağırtı, uzaydan duyulmuş mudur, bilmiyorum.

Akşama doğru tahlillerin sonuçları geldi. Şiddetli soğuk algınlığı ve bronşit teşhisi koyup, bir torba ilaçla birlikte eve gönderdiler beni. Durumun iyi yanı, üç gün okula gitmeyecektim. Kötü yanı, annem hastayım diye izin almıştı ve üç gün onunla evde kalacaktım!

İlk gün şahaneydi. Bana prensesmişim gibi davranıyorlar, bir dediğimi iki etmiyorlardı. Annem, portakal suları sıktı, sesi sonuna kadar açarak müzik dinlememe izin verdi; babam elinde üç poşet giyecekle geldi, ki hepsi en sevdiğim mağazalardan alınmış havalı kıyafetlerdi. İsteyince benim zevkime hitap etmeyi biliyorlar, devetüyü palto alıp gelmiyorlar.

O gece dedem de ziyaretime geldi. Size konuşmamızı nakletmem lazım:

Dedem: “Hımm... hemen hemen istediğini elde ettin. Kıyafetlerini satıp Uludağ’a gitmek iyi fikirmiş!”

Ben: “Bana sen ilham verdin, hani kesekâğıdı hikâyesi vardı ya.”

Dedem: “Annenlere bunu söyleme, yoksa canıma okurlar.”

Ben: “Söylemem merak etme. Aramızda sır.”

Dedem: “Ama bedeli ağır oldu, farkındasın değil mi, zatürre olabilirdin.”

Ben yalnızca öksürdüm.

Dedem: “Seninle anlaşalım, bir daha bu tür işlere kalkışacağın zaman bana haber ver. Eylem planını birlikte yaparız, boşluklar bırakmayız.”

Çok kıyak adam benim dedem. Gerçekten bana yardım etmek istediğine eminim, çünkü annemlerle aynı biçimde düşünmüyor. Ama yine de onun teklifine gönülden “tamam” diyemedim. Çünkü, eğer bir şeyi birisinin yardımıyla yapıyorsanız, o artık sizin olmaktan çıkar. Oysa ben aynada kendimi görmek istiyordum. Yalnızca beni, Zeliş’i. Hatalarıyla, sevaplarıyla, beceriksizlikleriyle, becerileriyle on beş yaşındaki bir genç kız olarak Zeliş’in neler yapabileceğini merak ediyordum. Ve sonucu bütün dünyaya göstermek niyetindeydim. O yüzden de, dedeme “evet” diyemedim ama “hayır” da demedim. Kim bilir, belki günün birinde gerçekten de onun yardımına ihtiyacım olur. Böylece nazik bir gülümsemeyle dedemin önerisini alıp cebime koydum.

Evde geçirdiğim ikinci gün, ilki kadar parlak değildi. Ben artık epeyce iyileşmiştim. Ateşim düşmüş, öksürüğüm hafiflemişti. Annem, ortaya saçtığım kurabiye ve bisküvi kırıntılarından şikâyete başlamıştı. Defalarca müziği kısmam konusunda uyardı. Babam, ay sonunu nasıl getireceğiz diye yakındı; belli ki, dünkü alışveriş bütçede oldukça büyük bir delik açmıştı. Ve bütün bunlardan daha kötüsü, dudağımda berbat bir uçuk çıktı.

Üçüncü gün daha da fenaydı. Annem zorla süt içirmeye çalışırken elim çarptı, bardak yere düştü. Her yer süt oldu, incecik cam parçaları etrafa dağıldı. Annem avazı çıktığı kadar bana bağırdı, sonra yerleri temizlerken ağladı... Uçuk, dudağımın yarısını kaplayacak kadar büyüdü, korkunç bir hal aldı ve ben, hem raporumun süresi bittiği için, hem de Fransızca sınavım olduğu için, ertesi gün bu halde okula gitmek zorundaydım! Henüz iyileşmediğim, okula gitmemem gerektiği konusundaki talebime annemler tek cümleyle cevap verdiler: “Gideceksin, kesinlikle tartışma istemiyoruz.”

Mecburen giyindim, servise bindim. Kaç gündür banyo yapmadığım için saçlarım yağlanmıştı. Gözaltlarım hastalığın etkisiyle mosmordu. Dudağımdaki uçuk iltihaplanmaya başlamıştı, dudağımı kıpırdattıkça kanıyordu. Kendimi mümkün olduğunca kamufle edebilmek için kafama bir bere takmış, atkımı da gözlerime kadar çekmiştim. Sınıfa kadar kimseye görünmeden girmeyi başardım, ama okul öyle sıcaktı ki, bayağı ter içinde kalmıştım.

İçeri girer girmez kabanımı, bereyi ve atkıyı çıkardım... Ve işte tam o anda, arkamda bir nefes hissettim. Belli belirsiz bir parfüm kokusu... Bir erkek parfümü... Güçlü bir el omuzuma dokundu; “Pardon,” dedi. Yağlı saçlarımın her teliyle, gözaltı torbalarımla ve kenarından kan sızan dev uçuğumla arkama döndüm. Mösyö Le Coq muhteşem bir gülümsemeyle bana bakıyordu!

7AŞKIN SESİ:
HOROZ ÖTÜŞÜ

Kalbimin vücudumun neresinde olduğunu sanırım ilk kez o an hissettim: Ağzımdaymış! Yutkunmaya çalışıyor, yutkunamıyordum. Adım atmaya çalışıyor, atamıyordum. Elimi kaldırmaya çalışıyordum, olmuyordu. Sanki bir uzaylı beni ışın tabancasıyla dondurmuştu. Mösyö Le Coq’sa elinde pembe bir eldivenle karşımda duruyordu. Kızların bütün anlattıklarından çok daha yakışıklıydı, daha doğrusu yakışıklılıktan öte, tuhaf bir çekiciliği vardı; insanı hareketsiz bırakan bir hal! Sanırım büyücüydü.

Pembe eldiven tekini bana doğru uzattı.

“Koridorda düşmüştü,” dedi. “Sizin mi?”

Ağzımdan çıkan ses kesinlikle bana değil, on altıncı yüzyılda yaşayan bir cadıya aitti: “Benim değil.” Oysa eldivenin diğer teki elimdeydi. Mösyö Le Coq da bunu fark etmişti. Güya açıkladım: “Yani annemin demek istedim.”

Aklımı yerinden oynatan gülümsemesiyle bana baktı. Elini uzattı; “Adım Sinan,” dedi, “ya da buradakilerin deyişiyle Mösyö Le Coq. Bilmediğimi sanıyorlar ama her şeyin farkındayım!”

Utançtan yerin dibine geçmek üzereydim. “Ben onlardan biri değilim. Sana hiçbir zaman Le Coq demedim. Hem öyle olsa ne yazar ki, ben de tavuğum zaten,” demeyi aklımdan geçirdim ama sustum. Uzattığı eli sıkarken “Ciyk,” diye bir ses çıktı ağzımdan. Sonrasında da uzun bir öksürük nöbetine tutuldum.

Sinan bir süre bana baktı; “Su ister misin?” dedi. Elimin tersiyle hayır işareti yaparken, ağzımdan bir tükürük demeti çıkıp gitti, onun yakasına kondu. Çocuk, “Neyse, sonra görüşürüz,” dedi ve sınıftan çıkıp gitti. Perişandım!

Odamda bir boy aynası var. Yemekten sonra odama gidip kapımı kapattım ve üstümdekileri çıkardım. Atlet ve donla aynanın karşısına geçip kendime baktım. Kollarım neredeyse dizlerime değecek kadar uzun görünüyordu. Ayaklarım ve ellerim kocamandı. Küçücük bir kafa, aşağı doğru gözler ve bakımsız, kıvırcığımsı saçlar. Hiçbir çekiciliği olmayan, insana acı vermekten başka işe yaramayan küçücük göğüsler ve onun tersine, koca bir kıç! Karşımdaki kişinin başkası olmasını tercih ederdim ama bendim, ta kendim! Barbie bebeklerle uzaktan yakından ilgisi olmayan bu görüntüden kurtulmamın imkânı yoktu. Annemin ve babamın en sevimsiz yanlarını almıştım: Annemin poposu ve gözleri, babamın elleri ve ayakları. Ne korkunç bir bileşim!

Örneğin, Melis’i, hatta Selin’i yaratan Tanrı, ben do ğarken neredeydi acaba? Melis’in beline kadar inen sapsarı saçları vardır. Bacakları biraz çarpık olsa da, saçları ve gözleri o kadar güzeldir ki, insan başka kusurlarını görmez. Selin’se, ruh güzelliğinin insanın yüzüne vurduğu teorisinin inkârı olarak karşımızda duruyor. Bu kadar berbat bir insan, nasıl bu kadar güzel olabilir? Haksızlık değil de nedir bu?

Şöyle bir düşündüm; bugüne kadar kimse bana “güzelsin” dememişti. Çok sempatik, çok şirin, akıllı, sevimli falan gibi sözler duymuştum ama “güzel” kelimesini kimse bana layık görmemişti; haksız da sayılmazlardı. Güzel bir kız değildim. Ağzım, burnum, saçlarım, ellerim... hepsinde bir kusur vardı. Üstelik, dikkatli bakınca görülen cinsten değil, basbayağı ilk bakışta fark edilen türden. Ayrıca, bazen insanın tek tek uzuvları kusurlu olur, ama bedeninde öyle bir ahenk, davranışlarında öyle bir eda vardır ki, o kusurlar, kusur olmaktan çıkar, özellik olur, hadi açıkça söyleyeyim, güzellik olur. Bense ahenkten, edadan da nasibimi almamıştım. Annem haklıydı, deve gibi yürüyordum. Babam da haklıydı; sakardım, elimi kolumu koyacak yer bulamıyordum. Dedem boşuna mı, “Dik dur!” ya da, “Yürürken yan yan basma, düz bas!” diye uyarıyordu beni. Koca kıçım, kambur duruşum ve paytak yürüyüşümle dışarıdan bakıldığında bir ördeği andırıyordum herhalde ve masallarda olduğu gibi, hiçbir zaman bir kuğuya dönüşmeyeceğimi de biliyordum.

Kusurlarımı kapatmak için ağır ağır elbisemi üstüme geçirdim. Neyse ki, hayvanlar gibi çıplak dolaşmıyoruz. İnsanı hayvandan ayıran en sevdiğim özellik bu. İnsan giyinebilen bir canlıdır. Bu sayede çirkinliklerini örtebilir.

Mahzun, yılgın yatağıma uzanırken dedemin kaydettiği CD’den bir parça seçtim: Supertramp’tan Logical Song –Mantıklı Şarkı. Ben de böyle bağırmak istiyordum işte: Please tell me who I am... –Lütfen söyle, kimim ben?

Yatakta kafama üşüşen binlerce düşüncenin içinde en anlamlı olan şuydu: Sinan’la karşılaşmamızı unutmaktan ve haddimi bilmekten başka çarem yoktu. Yorganıma sarıldım, sapına kadar mantıksız bir dünyada, hiç olmazsa mantıklı bir şarkıya sığınarak uykuya dalmaya çalıştım. Keşke şimdi annem yanımda olsaydı, elimi tutsaydı, bana sarılsaydı diye düşündüm. Bebekliğimdeki gibi kucağına alsaydı beni, pohpohlasaydı. İnsan, bazen annesinin koynunda erimek, boyu aynaya yetişemeyecek kadar küçük yaşta olmak istiyor. İşte şimdi öyle anlardan birindeydim ama her nedense kalkıp annemin yanına gidip, ona sarılmayı beceremedim, yapamadım. Yapsaydım herhalde o da çok sevinecekti, bana da iyi gelecekti; ne var ki, olmadı işte.

Hayat öyle şaşırtıcı ve öyle beklenmedik gelişmelerle dolu ki, işler hiç de sandığım gibi gitmedi.

Uçuğum geçene kadar Mösyö Le Coq’tan ve aslında herkesten olabildiğince uzak durmaya çalıştım. Bu arada Melis bana bir fikir verdi: Biraz fondöten ve rujla dudağımdaki yarayı gizlemek. İşe yaradı doğrusu. Biraz da üstüme başıma bir şeyler alabilsem, hiç olmazsa moralim düzelecekti.

Annemler alışveriş konusunda, hastalığımın ilk günlerinde gösterdikleri bonkörlükten hemen vazgeçmişlerdi. Anlaşılan bütçemiz bayağı zorlanmıştı. Sadece benim hastane ve yeni giysi masraflarım değil, galiba vergi borç ları, eskiden kalmış yüklü bir doğalgaz faturası da hesapta olmayan bir sıkışıklık çıkarmıştı ortaya. Onlardan yeni giysiler için para istemeye yüzüm yoktu doğrusu. Üstelik, hafta sonunda Melis’in doğum günü vardı. Kalabalık bir parti olacaktı ve Sinan da davetliler arasındaydı. Ama benim parti için giyecek hiçbir şeyim yoktu.

Ne yapacağım diye düşünüp duruyordum ki, kapı çalındı. Kapıcıymış: Nurten Abla. Her zaman gülen, annemden oldukça genç, tatlı bir kız. Seviyorum Nurten Abla’yı. Çöpleri almaya gelmiş. Torbayı verirken, gözüm poposuna takıldı. Sapık olduğumu düşünmeyin, takıldığım şey, Nurten Abla’nın üstündeki pantolondu. Daha doğrusu, pantolonun markası! Otomatik olarak şaşkınlığımı ifade ettim:

“Nurten Abla ya, nereden aldın bu Diesel’i? Çok pahalı değil mi onlar?”

“Yok kız,” dedi. “On beş lira bu.”

Gözlerim yuvalarından uğramıştı. “Delirdin mi sen?” dedim. “Beş yüz on beş olmasın?”

Nurten Abla kıkırdadı. “Çakma güzelim bunlar, ama hakiki çakma. Bak, sen bile ayırt edemiyorsun orijinalinden.”

Benim şaşkın bakışlarım arasında, Nurten Abla çöpleri alıp yukarı kata çıkmaya başladı.

Peşinden koştum. “Bir dakika,” dedim. “Hırsızlık malı filan mı? Bu fiyata nasıl alabiliyorsun?”

Nurten Abla, “Çarşıdaki kasabı bildin mi?” dedi.

“Evet, Gülen Kasap,” dedim.

“Hah, tamam işte, onun arkasına bir dükkân açıldı,” dedi. “Kendileri yapıyorlar bunları. Hem zaten o büyük markaların çoğu Türkiye’de üretilmiyor mu? Mesele bir eti ket değil mi? Kumaşlar Türkiye’den, dikiş Türkiye’den, on liraya mal ediyorlar, üstüne basıyorlar etiketi, beş yüz liraya satıyorlar. Bunlar da aynı şeyi yapıyor, üstüne etiketi basıyor, al sana marka. On beş liraya satıyor işte.”

Nurten Abla kapılardaki çöpleri ala ala apartmanda yukarı doğru tırmanıyor, ben de ağzım bir karış açık, peşinden gidiyordum.

“Başka şeyler de var mı peki?” diye sordum, “Başka markalar?”

Nurten Abla sekiz numaranın çöplerini alırken, “Tabii,” dedi. “Ne ararsan var!”

Orada öylece durmuş, salak salak Nurten Abla’ya bakıyordum ki, “Küt!” diye bir kapı kapanma sesi beni kendime getirdi. Koşarak aşağıya indim. Bizim kapı, duvar! Annemler evde yok, ben de anahtarı almamışım tabii. Terliklerimle apartman merdivenlerinde kalakalmıştım.

Nurten Abla inerken durumu fark edince, “Gel annenleri bizde bekle,” diye ısrar ettiyse de ben merdivenlerde kalmayı tercih ettim; bu arada da hayaller kurdum.

Galiba, insan çok ayrıntılı hayal kurduğunda ve o hayallere inandığında, hepsi birer birer gerçek oluyor. Örneğin, dedemin verdiği harçlıkla –Bazen sıkıntılarımı tahmin eder ve sessizce, beni düze çıkaracak bir formül bulur– annemden izin alıp, Nurten Abla’yla birlikte o dükkâna gidişimizi hayal etmiştim. Dükkânda en iyi markaların yeni sezon ürünleriyle karşılaşacağımı, Nurten Abla’yla birlikte tezgâha atılmış yüzlerce elbise, bluz, pantolon arasına dalacağımızı, deli gibi bir sürü şey deneyeceğimi, çok eğleneceğimizi, sonunda koyu kırmızı renkte, göğsünde hafif dekoltesi olan, mini bir elbiseyle karşılaşacağımı, dedemin verdiği paranın yalnız ona değil, ayrıca uygun renkte çıldırtıcı bir ayakkabıya ve kısa bir cekete de yeteceğini düşünmüştüm ki, bütün bunların hemen hepsi gerçek oldu. Nurten Abla’yla önümüze gelen her şeyi denerken inanılmaz eğlendik. Çakma giysilerin tümü asıllarından ayırt edilemeyecek kadar başarılı taklit edilmişti. Hiçbirinin fiyatı yirmi lirayı geçmiyordu. Resmen bir hazine keşfetmiştim. Mutluluktan uçuyordum. Hatta tam hayal ettiğim gibi bir elbise de buldum. Yalnız boyu yere kadar uzundu. Nurten Abla, “Üzülme,” dedi, “bende makine var, kısaltıveririm sana.”

Dükkândan çıkarken yerimde duramıyordum. Çocuk gibi zıp zıp zıplıyordum. Elimde taşıdığım torbalar sayesinde yeni hayaller kurmaya başlamıştım bile. Partinin en güzel kızı olmasam bile –Bu kadar iddialı olamayacağımın farkındaydım– en dikkat çekici kızı olmayı kafama koymuştum. Öyle bir şey yapacaktım ki, herkesin ağzı bir karış açık kalacaktı!

Her zaman olduğu gibi, bütün planlarımın ilk durağı dedeme gittim. Amacıma ulaşmam için onunla biraz eskilerden sohbet etmemin iyi olacağını hissediyordum. Onun için zor olduğunun farkındaydım, yine de sordum:

“Dede, siz anneannemle hiç dans etmiş miydiniz?”

Hemen gözleri bulutlandı. Anneannemden söz edince hep böyle oluyor. Ben de günün birinde onlarınki gibi bir aşk yaşamak istiyorum. Yani, ben öldükten sonra da benden söz edildiğinde gözyaşı dökecek birini bulmak istiyorum; sanırım, gerçek aşk böyle bir şey.

“Biz,” diye kekeledi dedem, “o zamanlar pek fazla dans etmezdik. Anlatmıştım sana, ikimiz de solcuyduk, devrimciydik. Daha güzel ve daha adil bir dünyanın özlemini duyuyor ve bunu gerçekleştirebileceğimize inanıyorduk.”

Konudan uzaklaştığımı bilsem de kendimi engelleyemedim ve sordum: “Dede, böyle bir şey nasıl mümkün olabilir ki, buna nasıl inanıyordunuz? Biraz safmışsınız.”

Dedemin kaşları çatıldı, sinirli bakışlarını bana çevirdi. “Bazen, gerçekleşmeyeceğini bilsen bile, inandığın şeylerin peşinden koşarsın. Onlar gerçekleşmez, ancak sen daha iyi bir insan olursun. Önemli olan vardığın yer değil, yolun kendisidir çoğu kez. Sonunda bir bataklığa da varacak olabilirsin; ama yürüdüğün yol, dünyanın en güzel yollarından biriyse, vaz mı geçeceksin o yolda yürümekten? Sana söyleyeyim küçükhanım, hayallerinden vazgeçip herkesin yürüdüğü yolda yürürsen, kendini bir sürü koyunun arasında bulursun! Anladın mı?”

“Tamam dede, kızma. Sadece merak ettiğim için sordum. Peki, anlamadığım bir şey var, daha güzel bir dünya kurmak konusundaki inancınız anneannemle dans etmenizi niye engelliyordu?”

“Çünkü ülkemize, yoksullara, çocuklarımızın geleceğine dair sorumluluk duyuyorduk ve bu uğurda yapacak o kadar çok iş vardı ki, dansa bir türlü sıra gelmiyordu.”

“Ne gibi işler?”

“Bir sürü iş... Gecekondu mahallelerine yiyecek dağıtıyorduk, grevdeki işçilerle dayanışmalara gidiyorduk, hükümete karşı gösteriler yapıyorduk ve bir yandan da, kendimizi geliştirmek için durmadan okuyor, tartışıyor, eğitim çalışmaları yapıyorduk.”

İster istemez burun kıvırdım: “Biraz sıkıcıymış!”

Dedem yine öfkeyle itiraz etti: “Hiç de sıkıcı değildi. Harikaydı. Hayatımın en güzel günleriydi. Bizim gibi düşünen, bizim inandıklarımıza inanan yüz binlerce insan vardı. Gecekondulara gittiğimizde insanlar bizi sevinçle karşılardı, ortalık bayram yerine dönerdi. Grevlerde, yüzlerce kişi birlikte halay çekerdik. Bak, sana bir şey söyleyeyim: Hayatta en güzel şey ne, biliyor musun? Tanımadığın, daha önce hiç yüzünü görmediğin insanlarla aynı saflarda olduğunu bilmek, omuz omuza olmak, güvenmek!”

“Anneannemle de bir grev sırasında tanışmıştınız, değil mi dede?”

Dedemin gözlerinden yine bulutlar geçti. O bu halde olunca, koşup boynuna sarılmak istiyorum hemen. Ama konuşmamız devam etsin diye yapmadım.

“Evet, Nazlı’yla bir grevde tanışmıştık,” dedi dedem. “Büyük bir tekstil fabrikasındaydı grev. Ben onu orada çalışan kızlardan biri sandım, o da beni işçilerden biri sanmış. Hiç unutmuyorum, grevin iki yüz on dokuzuncu günüydü. Geceydi. Aralık ayının yirmi üçü. Hava buz gibi. Anneannen grev çadırının yanında bir taşa oturmuş soğuktan tir tir titriyordu. Üstünde incecik bir hırka vardı. Kuş gibiydi... Küçücük savunmasız bir kuş. Dayanamadım gittim, kimseye çaktırmadan parkamı çıkarıp onun omuzlarına koydum; teşekkür etmesine bile fırsat vermeden uzaklaştım oradan. Ertesi gün de başka bir greve destek olmak üzere İzmir’e gittim. Ama yol boyunca o minik kuşun hayali hep benimle birlikte uçtu. Tepemde böyle... cik cik cik...”

Dedem, anneannemden bahsederken çocuk gibi oluyor. Onun bu halini öyle seviyorum ki...

“Sonra,” diye konuşmasına devam etti. “Tekrar İstanbul’a döndüm ve doğruca tekstil fabrikasındaki grev çadırına gittim. Tabii en çok, anneannen orada mı diye merak ediyordum.”

“Orada mıydı?” diye sabırsızlanarak sordum.

Dedem başını iki yana salladı. “Grev bitmiş, herkes işine dönmüştü. Koca fabrika! Anneannenin adını da bilmiyorum, kimselere soramadım. Onu kaybetmiştim.”

“Sonra nasıl buldun peki?” diye atıldım.

“Günlerce fabrikanın çıkışında bekledim, olur a, belki fabrikadan çıkar da görürüm diye. Ama olmadı. Çıkmadı. Sonra kös kös evime döndüm. Neredeyse bir aydır okula da gitmiyordum.”

“Sen iktisat okumuştun, değil mi dede?” diye çıkıntılık ettim nedense.

“Hımm,” diye mırıldandı. “O gün kantine gitmiştim doğruca, arkadaşlar oradaydı. Bir de ne göreyim, benim minik kuşum masada oturmuş çay içiyor. Meğer o da işçi değilmiş, benim gibi öğrenciymiş. Üniversiteye yeni girmiş; ayrı bölümlerdeymişiz, o yüzden tanışmamışız daha önce. Zaten okula o kadar az gidiyorduk ki.”

“Vay be, çok şanslıymışsın dede!” diye haykırdım. Bu arada iyice eskilere dalmıştık ve ben dedeme niye geldiğimi neredeyse unutacaktım. Amacıma ulaşmak için hemen konuya döndüm: “Ya dede, bu kadar sevdiğin bir insanla hiç mi dans etmedin yani?”

Dedemin gözleri yeniden aydınlandı. Biraz utangaç, biraz da muzip bir gülümseme yayıldı yüzüne. Hafifçe eğilerek, “Ettik,” dedi, “ama bunu kimse bilmez. Sen de söyleme.”

“Tamam,” dedim heyecanla. “Merak etme, söylemem. Nerede, nasıl dans ettiniz?”

“İtiraf etmeliyim ki biraz acayipti,” dedi. “Gece yarısı yazıya çıkmıştık.”

“Ne yazısı bu gece yarısı?” diye sordum şaşkınlıkla.

“O zamanlar öyleydi,” dedi. “Duvarlara sloganlar yazardık. Polise yakalanmamak için de gece yarısı yapardık bu işi. Off... seninle de konuşmak biraz zor oluyor, hiçbir şeyden haberin yok yahu! Şimdi, ‘Slogan ne?’ diye soracaksın!”

“Yo yo, sormayacağım. Sen devam et. Dans diyorduk!”

“Neyse işte, uzatmayayım, yazı yazarken polis peşimize takıldı ve biz kaçmaya başladık, sonra nasıl olduysa, kendimizi diskotek gibi bir yerde bulduk.”

Heyecanlanmıştım. “E sonra ne oldu?”

“Bir süre, bir köşede bekledik. Baktık, polis molis yok, rahatladık. Ama yine de ortalık iyice sakinleşsin diye dışarı çıkmak istemiyoruz, uslu uslu bir kenarda oturuyoruz. Derken, garsonların dikkatini çekmeye başladık. Hiçbir şey içmememize sinirlenmeye başladılar. İkimizin de cebinde beş kuruş para yok. Zaten olsa da, hayatta diskotekte içki içmek için harcamayız, çorba parasını zor buluyoruz. Garson nalet nalet bakıyor, biz dışarı çıkamıyoruz. İşte o sırada benim aklıma bir fikir geldi. ‘Kalk, dans edelim,’ dedim Nazlı’ya.”

“Dede, çok üçkâğıtçıymışsın. Dışarda polis falan da yoktu değil mi, anneannemi diskoteğe atmak için sen uydurdun bu numarayı!”

Kahkahalarla gülüyorduk.

“Şşşşt!” dedi. “Kimseye söylemek yok!”

“Dansın sonunda ne oldu diye sormayacağım,” dedim.

“O günden sonra ellerimiz hiç ayrılmadı,” dedi heyecanla. Şu anda resmen on sekiz yaşında gibi görünüyordu dedem. “Ölüm aramıza girene dek!”

Dedemin yeniden hüzünlenmesine izin vermeyecektim; “Dans ettiğiniz parçayı hatırlıyor musun peki?” diye sordum.

Sitem edercesine baktı. “Unutur muyum hiç,” dedi. “Moody Blues’dan Nights in White Satin. O zamanlar çok meşhurdu.”

Heyecanla sordum: “Internette var mıdır? Senin bilgisayarından bulabilir miyiz?”

“CD’si bile var,” dedi dedem.

Atölyeden cebimde Moody Blues’un Nights in White Satin şarkısıyla çıkarken, içimde müthiş güçlü bir inanç vardı: Emindim, bu şarkı bana uğur getirecekti.

8PARTİ

Eğer anne ve babanız, hastalandığınız zaman size özen gösteriyor, her dediğinizi yapıyorsa, buna asla aldanmayın; iyileştiğiniz anda “normal” hallerine geri dönüyorlar ve yeniden birer canavar haline geliyorlar.

Diyelim, en yakın arkadaşınızın doğum gününe gideceksiniz. Bir kere, sizin en yakın arkadaşınız, onlar için potansiyel tehlike demektir. Her nedense onu sevmezler, güvenmezler ve size uygun bulmazlar. Niye uygun bulmadıklarına dair net bir gerekçe de öne sürmezler. Bazen, “hoşlanmıyorum” bile bir sebep olarak konabilir önünüze. Dolayısıyla eğer en yakın arkadaşınızın doğum gününe gidecekseniz, zaten daha baştan “tehlikeli” bir işe kalkışmışsınız demektir. Nerede, kimler geliyor, ne içeceksiniz, ne yiyeceksiniz, anne babası da evde olacak mı gibi yüzlerce soru ve sakın geç kalma, yediğine içtiğine dikkat et, telefo nun her an açık olsun, oraya varınca ara, şu saatte doğruca eve gel, terleme gibi binlerce tembih sizi bekleyecektir. Ha, bu terleme meselesi de önemli, çünkü aslında altında bir dizi yasak vardır. “Terleme!” demek, aslında, dans etme, koşma, zıplama yani fazla hareket etme, kısaca, oturduğun yerden kalkma demektir.

Kıyafetler! Bu da önemli bir başlık. Bir partiye gidecekseniz, mümkün olsa sizi fazla dar olmayan bir pantolon ve dik yakalı, uzun kollu bir kazakla göndermeye çalışırlar. Eteğiniz her zaman “çok kısa”dır. Eğer düğmeli bir şey giydiyseniz, mutlaka “bir düğmeyi daha” iliklemeniz gerekir. Yakası açık bir kıyafetiniz varsa, yazın sıcağı bile olsa “üşüme” ihtimalinize karşı, üstünüze eşarp ya da şal almanız tavsiye edilir. Ayrıca, kullandığınız renkler mutlaka ya fazla canlı ya fazla soluk ya da uyumsuzdur.

Bir başka önemli başlık da makyaj konusudur: Kaç yaşında olursanız olun, mutlaka “yeterince” büyümemişsinizdir. Henüz, gözünüze kalem çekecek yaşa gelmemişsinizdir; ruj süremezsiniz, allığa zaten gerek yoktur, çünkü sizin yanaklarınız zaten “pembecik”dir. Rimel mi? O zaten, ancak insanın ölüm döşeğindeyken sürebileceği kadar ağır bir makyaj malzemesidir. Bütün bunlar için çok önemli bir gerekçeleri de vardır: “Senin doğal halin, en güzeli!”

Eğer öyleyse benim aynada gördüğüm ne? Bu aşağı doğru düşmüş, ışıksız gözler, varlığı yokluğu belli olmayan incecik dudaklar, bu patates burun, bu soluk beniz, her biri farklı yöne gitmeye çalışan bu saçlar kime ait? Ama onlar bütün bunları fark etmezler, çünkü “onların çocuğu, dünyanın en güzel çocuğudur”. Dedemin zaman zaman, bu durumu açıklamak için kullandığı bir deyim var: Kuzguna yavrusu güzel görünür. Bunlarınki de, o hesap. Bütün anneler çocuklarının doğdukları gibi kalmasını isterler ve bu yüzden de, onların makyaj yapmasını bir türlü kabullenemezler.

Oysa biz, kendimizin gayet farkındayız. Bütün kusurlarımızı görüyoruz –ki çoğunu ya annemizden ya da babamızdan almışız– ve bu sebeple de bazı önlemler almaya çalışıyoruz. Hepsi bu!

Anne baba olmak aslında hiç kolay değil, çünkü insanın istemediği bir gerçeği kabul etmesi çok zor. Onlar, tam da siz doğduğunuz anda, aslında anne baba olmaya hazır olmadıklarını anlıyorlar ve bir türlü de olaya uyum sağlayamıyorlar. Bu yüzden de, siz büyüdükçe onlar daha da mutsuz oluyor. Çünkü siz büyüdükçe, onlar yaşlanıyor. Ah, ne trajedi!

Yine lafı uzattığımın farkındayım ama siz bütün bu söylediklerimden, başıma neler geldiğini aşağı yukarı tahmin ettiniz herhalde. Nurten Abla’yla aldığımız koyu kırmızı elbiseyi giydim. Üstüme o kadar güzel oldu ki, anlatamam. Dekoltesi göğüslerimi olduğundan büyük gösteriyordu. Nurten Abla da boyunu istediğim kadar kısalttığı için dikkatler koca popoma değil, bacaklarıma yöneliyordu. Melis’in verdiği ruju dudaklarıma sürmüştüm. Nurten Abla’dan ödünç aldığım kalem ve rimelle de gözlerimi Amy Winehouse gibi boyamıştım. Böylece, aşağı doğru düşüklükleri fark edilmiyor ve de oldukça iri görünüyordu. En zoru, saçlarıma şekil vermek oldu. Orada da annemin yeni aldığı düzleştirme makinesi imdadıma yetişti. Bütün bu çalışmalardan sonra aynaya bakarken oldukça mutluydum. Ha, unuttuğum bir şey: Nurten Abla’yla o meşhur dükkândan bir de çok yüksek topuklu ayakkabı almıştım. Onu çantama koyup, ayağıma babetlerimi giydim, çünkü evden çıkarken mümkün olduğunca az dikkat çekmek istiyordum.

Sırtıma paltomu geçirip tam kapıdan sıvışıyordum ki, mutfaktan çıkan annem atmaca gibi üzerime saldırdı: “Gidiyor musun? E dur bakayım sana, nasıl olmuşsun?”

Arkam ona dönüktü. Geriye bakmadan, “Boş ver anne ya, ne bakacaksın, aynı işte,” deyip ileri doğru atıldıysam da, annem bir sıçrayışta önüme geçiverdi.

“Hiii!” diye çığlık attı, suratımı görünce. “Bu ne hal!”

“Anne, abartma lütfen ve izin ver gideyim. Moralimi bozma!”

“Bu halde çıkamazsın!”

“Neden?”

“Çünkü baban görse kesinlikle izin vermez!”

“Ama babam şu an evde yok ve sen bir adım yana kayarsan, ben de gitmiş olurum.”

“Kızım, daha kaç yaşındasın? O suratının hali ne öyle, olacak iş değil!”

“Anne, lütfen çekilir misin! Geç kalıyorum!”

Annem sakin olmaya çalışıyor ama merakına yenik düşüyordu. Ok yaydan çıkmak üzereydi ve çıktı: “Ne giydin üzerine?”

“Giydim işte bir şeyler!”

“Bakayım!”

“Bakma!”

Küçük bir itiş kakıştan sonra, annem elbiseyi görmeyi başardı. Sonra da koca bir soru demetini üstüme boca etti: “Bu ne? Nereden buldun? Kim aldı? Bu kadar kısa bir şeyi nasıl giyebiliyorsun?” ... ve diğerleri. Nurten Abla’yla bulduğumuz dükkânı, bu elbiseyi aldığım fiyatı sakin sakin anlattım ve en yakın arkadaşımın doğum gününe gittiğimi, moralimi bozmasa iyi olacağını hatırlattım. Karşılık olarak annemden, insanın yaşına uygun giyinmesi, doğal güzellik, makyajın gereksizliği, ergen ahlakı konusunda bir dizi laf işittim. Dayanamayıp ben de çeşitli cevaplar verdim. İş çığırından çıkmak üzereydi ki, onu hizaya getirebilmek için bir an durup basit bir soru sordum:

“Anne, söyler misin, şu an ne yapmamı istiyorsun?”

“Bu elbiseyi çıkarıp üstüne doğru düzgün bir şeyler giymeni ve suratındaki makyajı silmeni istiyorum,” dedi.

“Neden?” diye sordum.

Sesi titreyerek, “Çünkü, çünkü... bu halde... şeylere benziyorsun... şeylere...” dedi.

Onun cesaret edemediği kelimeyi ben seslendirdim: “Orospulara mı demek istiyorsun?”

Kapı önündeki bu tartışma tam bir felakete dönüşmüştü. Sinirimden, orada annemin önünde soyunmaya başladım. Elime geçirdiğim bir bezle –lanet olsun sonradan fark ettim, bulaşık beziymiş– yüzümdeki makyajı sildim. Sonunda suratım palyaçoya dönmüş bir şekilde, don sutyen kaldım. “Böyle mi gideyim? Bunu mu istiyorsun?” diye bağırdım. Annem hıçkırıklar içinde koltuğa gömüldü. Ben odama gidip küt diye kapıyı çarptım ve perde kapandı!

Aslında odama giderken ilk anda bütün programımın suya düştüğünü düşünüyordum, ama sonra gecenin geri kalanını hayal ettim: Babam gelecek, anneme niye ağlıyor sun diye soracak, o anlatacak, bir de babamdan nutuk işiteceğim. Bütün bunlar hiç işime gelmiyordu doğrusu. Daha ilginç bir şey yapacaktım.

Nurten Abla’yla aldığımız bir bluz vardı. Önü düğmeli çakma Dolce Gabbana, uçuk mavi bir şey. Onu giydim. Ayağıma da çakma Calvin Klein kot pantolonu geçirdim. Tabii ki, koyu kırmızı elbisenin süksesi yoktu, ama şu halim de “kabul edilebilir” sınırlar içindeydi. Son anda aklıma anneannemin yüzüğü geldi. Kolayca fark edilebilecek bir şey değilse de bana iyi gelecekti. Hiç olmazsa kendimi farklı hissetmemi sağlayacaktı. Bu halimle belki partinin en güzel kızı olamayacaktım ancak en çirkini de olmayacaktım.

Salona gittim. Annem hâlâ bıraktığım yerdeydi. “Bak,” dedim. “Bu tamam mı? Böyle çıkmama izin var mı?”

Annem küskünlüğünü unutup bana döndü; gözünden akan bir damla yaş yanağının üstünde kurumuştu.

Şaşırmıştı! Sanırım benden böyle bir davranış beklemiyordu. Herhalde, yeniden o kılıkta aşağıya ineceğimi, gitmeye çalışacağımı düşünüyor, tartışmanın varacağı yerleri hayal bile edemiyordu. Doğrusu ben de hayal edememiştim.

Annem konuşamadı. Birkaç saniye içinde birçok duygu haline girip çıktığını ben izleyebildim: Şaşkınlık, takdir, kuşku, pişmanlık, gurur... Hepsi okunuyordu yüzünde. Karşısında duruyor ve çıkmak için onay bekliyordum. Sonunda eliyle tuhaf bir hareket yaptı. Yüzündeki ifade de oldukça pozitife dönmüştü. Ben, uzlaştığımız sonucuna vardım ve kapıya yöneldim. Arkamdan başka bir ses gelmediğine göre, doğru anlamıştım. Kapıdan çıkıp gittim.

Kapıdan çıktım çıkmasına da, Melisler’in evinin kapısından içeri girdiğimde, moralim sıfıra indi. Bütün kızlar sanki televizyon dizilerinden fırlamış gibiydi. Herkes ciddi ciddi makyaj yapmış, olağanüstü şık giyinmişti. Manzarayı görünce kapıdan dönmek istedim, ama Melis çoktan boynuma atılmış, beni içeri doğru sürüklemeye başlamıştı bile. O haldeyken bir an için Selin gözüme çarptı. Belli ki, gayet pahalı ve şık bir elbise giymişti ve son derece de seksiydi alçak. Mösyö Le Coq’la konuşuyordu. Konuşuyordu demem doğru değil aslında, onun içine düşmeye çalışıyordu. Anlaşılmıştı, partinin mutfakta bekleyen fakir kızı, Sefiller’deki Kozet’i ben olacaktım.

Şöyle bir bakıyordum da, sanki Nişantaşı’nda ya da Kanyon’da vitrin dolaşıyordum. Kız ya da oğlan, herkeste son moda markaların giysileri vardı. Benimse, üstümdeki çakma etiketler kalbime batıyordu.

Evin en ücra köşelerinde bulunmaya çalışarak, mümkün olduğunca kimseye görünmeden birkaç saat geçirdim. Uygun bir aralıkta da gitmeyi düşünüyordum ki, partide eğlence başladı. Işıklar söndürüldü. Salonda belli bir nokta aydınlandı yalnızca, orası sahne olarak kullanılacaktı. Karaoke zamanı gelmişti!

Önce Dilara, Sezen Aksu’dan bir parça söyledi. Fena değildi. Sonra Selin, Tarkan’ın bir parçasını karga sesiyle okudu. Korkunçtu. O söylerken Sinan’ın tepkilerine bakmaya çalıştım. Beğeniyor muydu acaba?

Selin’in arkasından Korhan çıktı. O, Mazhar Fuat Özkan’ın Peki Peki Anladık şarkısını çok komik bir şekilde söyledi. Hiç olmazsa eğlenceliydi. Korhan henüz sahneden inmemişken, Melis yanıma geldi. “Sıra sende!” dedi.

“Yoo,” dedim. “Ben vazgeçtim. Söylemeyeceğim. İstemiyorum.”

Melis itirazımı kesinlikle kabul etmiyordu. “Ne kadar hazırlandığını biliyorum,” diyordu. “Ayrıca ben de hangi parçayı seçtiğini, nasıl söyleyeceğini çok merak ediyorum. Lütfen!”

Biraz daha direndim, ama canım arkadaşım gözlerimin içine bakıp, “Sen benim en yakın arkadaşımsın. Küserim ha!” deyince dayanamadım.

İsteksizce gidip mikrofonu aldım, gözlerimi kapadım ve Nights in White Satin’ı söylemeye başladım. Söylerken yalnızca dedem ve anneannemi hayal ediyordum. Parmağımdaki yüzüğe dokundum. Dedem ve anneannemin o diskotekte dans edişlerini, giderek daha sıkı birbirlerine sarılmalarını, o an tek kelime konuşmadan ömürlerinin sonuna kadar birlikte olmaya ant içmelerini hayalimde canlandırdım. İlk kez birbirlerine dokunduklarını, ilk kez ellerinin birbirine değdiğini, ilk kez birbirlerinin nefeslerini soluduklarını düşündüm. Melisler’in evinde değildim artık. Yıl 1972’ydi ve ben bir diskotekte sevdiğimin kollarındaydım.

Parça bitti. Gözlerimi açtım. Herkes susmuştu. Herhalde berbattım. Kalbimden kulaklarıma doğru bir ateş yükseldi. Koşarak fırlayıp gitmek istiyordum ancak sanki felç olmuştum, ayaklarım kıpırdayamıyordu. Bakıyordum ama insanları, yüzleri seçemiyordum. Dünya bir ışık huzmesinden ibaret olmuştu gözümde. Kulaklarım uğulduyordu.

Ne kadar bu şekilde kaldım hatırlamıyorum. Hayal meyal, derinden bir alkış sesi geldiğini duydum. İlkin Melis’i, sonra Cancan’ı fark ettim. Çılgınca alkışlıyorlardı. Yavaş yavaş kendime geliyordum. Galiba bir mucize gerçekleşiyordu. Melis yanağımdan öpüp, “Harikaydın, inanamıyorum,” derken, gözüm loş bir noktadaki Sinan’a takıldı. Sanırım beni alkışlıyordu ve ben onun ellerini birbirine vuruşunu yavaş gösterimde izliyordum.

9TEKLİF

Melis’in doğum gününün ertesi, oldukça garipti. Kimse bana bir şey söylemiyordu ama okulda herkes fısıldaşıp duruyordu. Ortamda kesinlikle normal olmayan bir şeyler vardı; havada tuhaf bir elektrik, manidar bakışlar, sözsüz konuşmalar...

Öğle tatilinde bir köşede Sinan’ı, yani nam-ı diğer Mösyö Le Coq’u, Melis’le fısıldaşırken gördüm. O an her şeyin bittiğini ve Sinan’ın en yakın arkadaşımdan hoşlandığını düşündüm. Benim gibi koca popolu bir ördeğe de bu yakışırdı zaten. Horoz ve tavuk birbirlerini bulmuşlardı; ördekler doğru kümese!

Dersten sonra Melis yanıma geldi, tuhaf bir ifadeyle Sinan’ın benimle konuşmak istediğini söyledi. Heyecandan boğazımın kuruduğunu, çantamı elimden düşürdüğümü hatırlıyorum. Yer ve zaman konusunu da Melis’e üç defa tekrarlattım; kulaklarım uğulduyordu, bir türlü kızın ne dediğini anlayamıyordum. Sonunda, Sinan’ın benimle ertesi gün dersten sonra okul çıkışında bir kafede buluşmak istediğini anladım; ondan sonra da Melis’in karşısında daha acayip duruma düşmemek için hemen yanından uzaklaştım. Kafamdan bin bir türlü senaryo geçiyordu:

Senaryo 1: Sinan, Melis’ten hoşlanıyor ama ona söyleyemiyordu. Melis’in en yakın arkadaşı olarak benden yardım isteyecekti.

Senaryo 2: Sinan, Nights in White Satin’ı söyleyişimden nefret etmişti. Yakında kendisinin doğum günü olacaktı, beni çağırmayı düşünüyordu, ancak bu şarkıyı –ya da herhangi bir şarkıyı– söylemeyeceğimden emin olmak istiyordu. Bu konuda Melis’ten yardım istemişti ama Melis, en yakın arkadaşım olduğu için bana böyle bir şeyi aktaramayacağını belirtmiş; Sinan’a, “Sıkıyorsa kendin söyle,” demişti. Evet, bu akla yakın bir ihtimaldi.

Senaryo 3: Sinan, benim kendisine olan ilgimi anlamıştı –İşte en kötü senaryo bu, inşallah böyle değildir– ama o başka birinden hoşlanıyordu –örneğin Selin’den– ve bunu açıklamak niyetindeydi. Bu ilişki ortaya çıktığında benim problem yaratmam hiç hoşuna gitmeyecekti, benimle bu yüzden konuşmak istiyordu.

Geceyi bu üç senaryoyla çekilmiş filmlerin arasında debelenerek geçirdim. Sabah uyandığımda kendimi sıkılmış yer bezi gibi berbat hissediyordum. Dudağımın kenarında hafif bir zonklama vardı, sanırım yeni bir uçuk çıkacaktı.

Neyse ki uçuk çıkmadı. O gün okuldan sonra doğruca söz konusu kafeye gittim. Sinan benden önce gelip oturmuştu. Kafeye oldukça “havalı” bir giriş yaptım: Kapı eşiğine takıldığımdan, neredeyse yuvarlanarak Sinan’ın karşısındaki sandalyeye çöktüm. Neyse ki, yere yapışmamıştım!

Her neyse, onun karşısına oturur oturmaz kalbimin yeri konusunda daha önce yaptığım tahminin yanlış olduğunu anladım; meğer alnımın ortasında, iki kaşımın arasındaymış ve sanırım dışarıdan da görünüyordu, çünkü Sinan sürekli olarak o noktaya bakıyordu. Bana son derece nazik davrandı. Louis Vuitton çantaları çok beğendiğini söyledi. Üstümdeki montun bir benzerinin kendisinde de olduğunu, Londra’daki Burberry’den aldığını belirtti. Etiketler yine orama burama batmaya başlamıştı. Ama Sinan öyle samimi, hatta nasıl diyeyim, neredeyse hafif heyecanlıydı ki, giysilerime iliştirilmiş markaların tümünün sahte olduğunu kısa sürede unuttum.

Görüntüsündeki sertliğin ve soğukluğun aksine, Sinan’ın sesinde yumuşacık, sıcak bir ton vardı. Babam da, dedem de parfüm kullanmadığından, erkek kokuları konusunda uzman değildim, ama ondan bana doğru dalga dalga serin, seksi bir koku yayılıyordu. Belki de bu parfüm değil, Sinan’ın kendi kokusuydu. Sandalyeye yan oturmuş, bir kolunu arkalığa koymuştu. Diğeri masanın üstünde duruyordu. Elleri tertemiz, tırnakları güzelce kesilmişti. Şimdi böyle deyince, kendimi tırnak kontrolü yapan ilkokul öğretmenleri gibi hissettim. Bu konuya takılmamın sebebi şu: Bizim mahallenin oğlanlarının elleri her zaman pis, tırnakları kir içindedir ve çıktığım kişinin de ellerinin öyle olması benim en sık gördüğüm kâbuslardan biridir. Tamam, konuyu dağıtmıyorum ve o güne geri dönüyorum.

Bir süre havadan sudan, üst baştan konuştuktan sonra, özür dileyerek ne istediğimi sordu. Şaşkınlıkla, “Ben senden bir şey istemiyorum,” dedim. “Beni sen buraya çağırdın, yani Melis öyle dedi.”

Kahkaha attı ve, “Onu kastetmedim, ne ısmarlamak istersin, yani ne içersin ya da bir şey yer misin?” diye açıkladı.

İlk aklıma geleni söyledim, nefret etmeme rağmen kakaolu süt istedim. Sinan bana kakaolu süt, kendisine de Ice Tea ısmarladı ve nihayet konuya girdi: Melis’in doğum günündeki buluşumun olağanüstü olduğunu söyledi.

Buluş! Ne buluş yapmıştım acaba? Şarkıyı söyledikten sonra şuurumun kapandığı bir dönemim olmuştu, o arada acayip bir şey mi yapmıştım? Ya da şarkıdan önceki depresif zamanlarımda farkında olmadan bir halt mı yemiştim? Ağzımda yutulacak tükürük aradım bir müddet, dilimle dudaklarımı yalayarak oyalanmaya çalıştım ve kuru kuru yutkundum, yüzüme salakça olduğunu kuvvetle tahmin ettiğim bir gülücük yerleştirdim ve bekledim.

Sinan açıkladı: “Retro şarkı harikaydı,” dedi. Bu kavramı daha önce duymamıştım, ya benim cahilliğimdi ya da o an Sinan uydurmuştu. Sonradan düşününce, aslında bu tanımda çok ince bir zekâ olduğunu fark ettim. Nights in White Satin evet, eskilerden kalma bir şarkıydı, ama ben onu bugün on beş yaşında bir genç kız olarak kendi yorumumla okumuştum. Güncel, şu aralar çok meşhur olan, herkesin bildiği, sıradan bir parça seçmemiştim. Tarihin dehlizlerine doğru uzanıp özel bir parça bulmuştum ve onu ruhumun derinlerinden gelen bir tınıyla seslendirmiştim. Bu da bir buluş sayılabilirdi elbet. Böyle bakınca, ken dimle gururlandım tabii ki! Özellikle o “Yes I love you...” kısmındaki vurgularım ve sesimin iniş çıkışı hiç fena değildi gerçekten de.

Sinan daha sonra parçayı nasıl bulduğumu sordu; ona dedemlerin hikâyesini anlattım. Anneannemle tanışmaları, polisten kaçmaları, diskotekte dans etmeleri falan... Çok ilginç geldi. Dedemle ilgili bir sürü soru sordu. Dedemin siyasi bir insan olduğunu, 12 Eylül’den sonra da uzun süre düşünceleri yüzünden hapiste yattığını anlattım. Sinan söylediklerimden pek bir şey anlamadı sanıyorum; “Neyse, sıkıcı konuları bir kenara bırakalım,” dedi.

Bıraktık ve fakat bir süre konuşacak hiçbir şey bulamadık. İnsanın az tanıdığı ama çok ilgi duyduğu birisiyle sessizliği paylaşması çok zor. Örneğin, biz annemle, babamla, dedemle, teyzemle, hatta Nurten Abla’yla bile dakikalarca, saatlerce hiç konuşmadan bir arada bulunabiliyoruz, sıkılmıyoruz, sessizliği fark bile etmiyoruz. Ama Sinan’la birkaç saniyelik bir suskunluk bile korkunçtu. Aklımdan ifade edilmesi mümkün olmayan binlerce düşünce aynı anda geçiyordu ve elim ayağım tuhaf hareketler yapmak istiyordu. Kendimi nasıl zapt edeceğimi bilemiyordum. Büyük ihtimalle yüzümde kızarıklıklar oluşuyordu. Ayrıca, ya gerginlikten ya da kakaolu sütten midem bulanmaya başlamıştı. Sinan da, benim kadar olmasa bile, benzer bir sıkıntı içindeydi. Bacak bacak üstüne atmıştı ve bir ayağıyla, masanın ayağı diye devamlı benim bacağımı tekmeliyordu. Bir de, çoktan boşalmış olan bardağı defalarca ağzına götürerek, artık var olmayan Ice Tea’yi içmeye çalıştı.

Sonunda sessizliği bozan ben oldum.

“Melis ne kadar harika birisi, değil mi?” dedim. Ama cım Sinan’ı konuya yaklaştırmak, bana açılmasını sağlamak ve çektiğim işkenceyi bitirmekti. Cevap ilginçti:

“Bilmem, sen daha iyi bilirsin. Sanırım senin arkadaşın!”

Emin olmak için biraz daha üsteledim: “Evet, benim arkadaşım... hem de en iyi arkadaşım... Yani, eğer onun hakkında konuşmak istediğin bir şey varsa, ben yardımcı olabilirim.”

Sinan boş gözlerle bana baktı. “Onun hakkında ne konuşmak isteyebilirim ki,” dedi. “Melis beni hiç ilgilendirmiyor!”

Bu cümle beni fena halde sarsmıştı. Kaçınılmaz sona doğru adım adım ilerliyordum. Sinan, Nights in White Satin şarkısını beğenmişti ve söylediklerinde samimiydi. Melis’e karşı da, anladığım kadarıyla özel bir ilgi beslemiyordu. Bu durumda benim birinci ve ikinci senaryolarım gerçekleşmeyecekti. Geriye kalıyordu üçüncü ve en feci olanı: Başka birinden hoşlanıyordu ve benim gölge etmemi istemiyordu.

Kakaolu sütümün geri kalanını bir dikişte içtim, bardağı masaya koydum ve ayağa fırladıktan sonra, “Kalkalım mı?” diye sordum.

İşte o, büyülü bir andı. Tıpkı filmlerdeki gibi! Hemen her şey yavaş gösterim gerçekleşti. Sinan kolumdan tuttu, beni sandalyeme oturttu ve, “Lafı daha fazla uzatmayacağım,” dedi. “Senden hoşlanıyorum ve çıkmak istiyorum. Tabii, eğer sen de istersen!”

O an, keşke kakaolu sütümden hiç olmazsa bir yudumu bardakta bıraksaydım, böylece atacağım çığlığı o yudumu içerek bastırabilirdim diye düşündüm. Ama o saç ma içeceği son damlasına kadar bitirmiştim. Ağzımı açtım, ben boğazımdan tuhaf bir çığlık ya da böyle durumlarda sıklıkla olduğu gibi, anlamsız cadı sesleri çıkmasını beklerken, gayet berrak bir ses tonuyla, son derece düzgün bir cümle işittim:

“Evet istiyorum. Ben de senden hoşlanıyorum. Hem de çok.” Bu benim sesimdi!

Sanırım aşk böyle bir şey. O kendi cümlelerini kuruyor ve siz planlamasanız bile o cümleler ağzınızdan dökülüveriyor.

10HALİM FENA

Yeni Zelanda hayallerimi bir süreliğine erteledim. Çünkü Melis’in doğum gününden itibaren her şey baş döndürücü bir hızla ilerledi. Nights in White Satin’la büyük sükse yapmıştım. Şarkı bizim okulda adeta yeniden doğmuştu. Herkes internetten birbirine bu parçayı gönderiyordu. Cep telefonları Nights in White Satin’la çalıyordu. Yes I love you kısmı kullanılıyordu daha çok. Müzikle uğraşanlar rap ve rock çeşitlemeleri başta olmak üzere her türlü uyarlamayı yapmışlardı. Bu arada herkes bana çok daha iyi davranmaya ve saygı göstermeye başlamıştı. Bütün bunlardaki en büyük pay, Sinan’a aitti. Okulda popülerlik sıralamasında yerim en alttayken, Sinan’ın teklifinden sonra neredeyse birinci sıraya yükselmişti. Kızların çoğu bana gıpta ediyor ama söyleyecek bir şey bulamıyorlardı.

Kafede buluştuktan sonra, şaşkın bir halde saklanacak delik arayarak geçti günlerim. Bir gün hastalık numarası yapıp okula gitmedim, bir başka günse sınıfın arka sıralarında ve ders aralarında da kütüphanede gizlendim. Çünkü Sinan’a nasıl davranacağımı, ne söyleyeceğimi bilemiyordum. “Çıkma” teklifi almak iyi hoş ama nereye çıkacağız, nereden çıkacağız, çıkıp da ne yapacağız, o var!

Halim fenaydı. Sinan’ı gördüğüm ya da görmeyi bırakın, varlığını hissettiğim anda hormonlarım tavan yapıyor, yüzüme al basıyor, kalbim vücudumun çeşitli yerlerinden dışarı çıkmaya çalışıyordu. Bu durumda, yakınıma geldiğinde büyük bir ihtimalle sıtma nöbetine tutulacaktım. O yüzden ortalıkta görünmemek en iyisiydi.

Ama boş durmuyordum. Sinan hakkında devamlı olarak araştırmalar yapıyordum. Ve öğrendiklerim karşısında daha da büyük paniğe kapılıyordum. Babası diplomat değil konsolosmuş ve Fransa’da siyasi olarak çok önemli bir konumdaymış. İnternete adını yazınca, dünyanın belli başlı bütün başbakanlarıyla resmi çıkıyordu, tabii bizimkiyle de. Annesiyse, meğer Türkiye’nin en zengin ailelerinden birinin kızı, büyük bir imparatorluğun iki vârisinden biriymiş ve Sinan tek çocukmuş, yani o annenin ve o babanın bütün mirası ona kalacakmış. Tanrım sen bana güç ver!

Sinan karşısında giderek daha da küçük bir böcek haline geliyordum. Böyle bir dengesizlik olabilir mi? Benim annem ve babam uyduruk bir bankanın küçücük bir şubesinde memur. Onun annesi ve babasıysa, isterlerse bizimkilerin çalıştığı bankayı bütün şubeleriyle birlikte satın alabilirler, hatta üstüne başka bankalar da alabilirler ve yine de paraları kalır.

Daha önce söylemiş miydim bilmiyorum, biz Beşik taş’ta küçük bir evde oturuyoruz. İki oda bir salon. Odalardan biri benim, diğeri annemlerin yatak odası. Salona üçlü bir kanepe, iki tekli koltuk, altı kişilik bir yemek masası zor sığıyor. Banyoya girerken çamaşır makinesinin köşesine dikkat etmek gerekiyor, çünkü kapıdan girince hafifçe sağa doğru bir bel hareketi yapmazsanız, oraya çarpıyorsunuz. Mutfak fena değil, büyükçe. Hatta küçücük bir masa bile sığıyor ve iki kişi taburede kahvaltı edebiliyor. Sandalye sığmıyor ama.

Annem ve babam bankacı olsa da bankada hiç paraları yok. Bir miktar altınımız var, o da evde bir yerde saklı; babam bankalara asla güvenmiyor ve azlığından ötürü çok değerli olan parasını onlara emanet etmiyor. Bir keresinde, “Güvenmediğin yerde sen neden çalışıyorsun peki baba?” diye sordum. “Ne yapayım? Başka iş mi var? Batana kadar oradayız işte,” diye cevap verdi. Paramız “kötü günler” için. Bana bir faydası yok yani. Ona dokunulmuyor, asla harcanmıyor. Buna karşılık, her ay sonunda annemin de babamın da yüzleri kararıyor, daha sinirli oluyorlar. Çünkü annemin deyişiyle “iki yakamız bir türlü bir araya gelmiyor”.

Dedemse onların haline pek de üzülmüyor. “İkisinin de bir sürü yeteneği vardı, ama bir an önce para kazanmak uğruna o yeteneklerini hiç geliştirmediler, ekonomi okuyup bankacı oldular. Şimdi eşeğin kuyruğu gibi ne uzuyorlar ne kısalıyorlar,” diyor. Gerçekten de gençken çeşitli yetenekleri varmış. Babam hâlâ buzuki çalar örneğin. Anneminse sesi çok güzeldir. Büyük ihtimalle ben de ona çekmişim. Ne var ki, yalnızca banyo yaparken şarkı söylüyor. Ayrıca hiç fena olmayan resimler de yapar ama uzun zamandır eline boya fırçası almadı. Eskiden yaptıklarının hiçbirini kendisi beğenmediği için ortaya çıkarıp evin duvarlarına asmıyor, hepsi apartmanın çatısındaki ardiyede duruyor.

Bizim durumumuz böyleyken, Sinanlar’ınki tam tersi. Babasının tayini Türkiye’ye çıkmadan önce, Fransa’da Eiffel Kulesi’nin hemen yakınında saray yavrusu bir evde oturuyorlarmış. İstanbul’da yaşadıkları yerse daha da beter. Yeniköy’de anormal büyüklükte bir yalı, daha doğrusu çeşitli binalardan oluşan tarihi bir “malikâne”. Bir ara satışa çıkarmışlar, o zaman dünyanın en pahalı beşinci evi olmuş. Bu bilgilerin hepsi internette var. Herhalde onlarca hizmetçileri, bahçıvanları, bakıcıları, şucuları, bucuları vardır.

Karşılaştırmalara devam ediyorum: Babamın ikinci el aldığı, sıklıkla arıza yapan külüstür bir Volvo’su var. İşe giderken ona biniyorlar. Ben, okula sucuk fabrikası benzeri bir servisle gelip gidiyorum. Sinanlar’daysa yalnızca ona tahsis edilmiş iki araba ve iki şoför var. Sinan hangisini çağırırsa o geliyor ve onu alıp istediği yere götürüyor. Bu bilgi tabii internette yazmıyordu, okulda onun sınıfındaki kızlar söylemişler.

Etrafında o kadar güzel, zengin, havalı kız varken, bana çıkma teklif ettiğine göre, bu çocuğun zekâsında bir problem mi var acaba?

Arabalar, evler, şoförler, hizmetçiler, son model bilgisayarlar, telefonlar ve binlerce, hepsi birbirinden pahalı giysi ve ayakkabı... Sinan’ın bütün bu donanımlarına karşılık, benim tek bir silahım vardı: Gülen Kasap’ın arkasındaki çakma markalar satan dükkân!

Özetle, bir efsane bana çıkma teklif etmişti ve ben Gu liver’in Cüceler Ülkesi’nin en fakir cücesinden başka bir şey değildim. Üstelik öyle Külkedisi gibi, sihirli bir dokunuşla prensesler kadar güzel olacak halim de yoktu. Beni hiçbir mucize kurtaramazdı!

İçimde kötü bir his vardı. Ya Sinan benimle alay ediyor, gönül eğlendiriyordu ya da arkadaşlarıyla iddiaya falan girmişti; hani erkek çocukların klasik geyikleri vardır, şu kadar sürede, şu kadar kızı kendime âşık edeceğim falan diye, öyle bir iddiaya girmişti. En iyi ihtimal, kısa bir süre “takılacak”, sonra da bilgisayardaki modası geçmiş oyunlar gibi, üzerime tıklayıp beni ekranlardan silecekti!

Bazen, keşke hiç böyle bir teklif olmasaydı diye düşünüyordum. Çünkü içimde bastıramadığım bir umut vardı. Ama o umudu büyütmeye deli gibi korkuyordum; sonra hayal kırıklığına uğramayı hiç mi hiç istemiyordum. Ve doğrusu manzaraya uzaktan baktığımda, hayal kırıklığı kaçınılmaz görünüyordu. İşte bu yüzden de, bütün okulun farkında olmasına rağmen, ben Sinan’ın çıkma teklifinden hiç kimseye söz etmiyor, bu konuda Melis’le bile tek kelime konuşmuyor, herkesten köşe bucak kaçıyordum.

Sonunda, okulun en ücra köşesinde, kütüphanenin en arka sırasında ona yakalandım. Tam olarak içeriğini anlamasam da, ismi hoşuma gittiği için ve bir de dedem sıkı bir hayranı olduğundan, Dostoyevski’nin Yeraltından Notlar adlı kitabına gömülmüştüm.

Tam da şu satırları okuyordum: “İki kere iki dört, çekilmez bir şey. İki kere iki dört, bana sorarsanız, bir küstahlıktır. İki kere iki dört, ellerini böğrüne dayayarak yolumuzu kesen, sağa sola tükürük atan bir külhanbeyin ta kendisidir. İki kere iki dördün yetkinliğine inanırım, ama en çok övülmeye değer bir şey varsa o da, iki kere ikinin beş etmesidir.”

Kitaptan başımı kaldırmıştım ve Sinan’la bir araya gelmemizin tam da iki kere ikinin beş etmesi gibi bir şey olacağını düşünüyordum ki, Yeraltından Notlar’ın üstüne bir gölge düştü. Bir ses işittim: “Neredesin sen?”

Sinan’ın sesiydi! Onun kokusu, onun nefesi, onun gölgesi.

Sanırım benim bedenim ve ruhum ters yönde çalışıyor. Yani ruhen kendimi ne kadar güçlü, sağlam, sakin hissediyorsam, o kadar sakar oluyorum. Buna karşın, ruhumda ne kadar fırtınalar kopuyor, yer yerinden oynuyorsa, o kadar olağan davranıyorum. En azından, görüntüde böyle oluyor. Çünkü normal şartlarda Sinan’ın bu sorusu içimde yedi şiddetinde bir depreme sebep olurken, benim ağzımdan çıkan ses bir meltem kıvamındaydı:

“Gördüğün gibi, kütüphanede kitap okuyorum ve tam da şu anda seninle ilgili düşünüyordum.” Bu ben miyim Allah’ım, bu ben miyim?

Sinan’ın ilk cümlesindeki gerilim, tehditkâr hava, küskün tavır bir anda yumuşamıştı; ağzı neredeyse kulaklarına varacakken bir sandalye çekip tam karşıma oturdu ve aramızdaki mesafeyi kısaltacak şekilde gövdesiyle masaya abandı. Bu kadar yakından sivilcelerini görebiliyordum.

“Öyle mi? Ne düşünüyordun bakalım benimle ilgili?”

“Her şeyi fazlasıyla anlamak bir hastalıktır.” Tamam işte, konuşan ben değilmişim, Dostoyevski’ymiş. Bu, bir süre önce kitapta okuduğum cümlelerden biri. Dostoyevski benim aracılığımla Sinan’a sesleniyor!

Sinan’ın biraz yüzü asıldıysa da, gözlerindeki beğeni ifadesi daha da artmıştı. Bunu hissedebiliyordum. “Peki,” dedi. “Israr etmeyeceğim. Ama sana kütüphane köşelerinde kitap okumaktan daha iyi bir önerim var.”

Öneriyi duyamadan, kütüphane müdürü Madam Marguarite, işaretparmağını dudağına götürerek, “Şşştttt!” dedi. Bu hareket bence hemşirelere daha çok yakışıyor.

Madam Marguarite’in uyarısı üzerine, Sinan kaş göz işaretleri yaparak bana dışarı çıkma imasında bulundu. “Ben gelmeyeceğim,” demek için bile konuşmam gerekiyordu ve Madam Marguarite gözümün içine bakıyordu. Yeniden azarlanmak hiç işime gelmezdi. Kaş göz işaretleriyle gelemeyeceğimi anlatmaya kalkarsam da iş uzayacaktı. O da yine kaş göz işaretleri yaparak, “Neden?” diye soracak, ben yine kaş göz işaretleriyle cevap vereceğim... Böylece Hacivat’la Karagöz gibi, devamlı tuhaf hareketler yapmak zorunda kalacağız. Yeraltından Notlar’ı mecburen raftaki yerine koyup, ayaklarımın ucuna basarak Sinan’ın peşi sıra yürüdüm.

Dışarı çıkınca bana döndü, yüzüme bakmaya başladı. Acaba benim mi konuşmam gerekiyordu, konuşursam ne söyleyecektim? Aklıma gelen bütün cümleler birbirinden anlamsızdı ve sanırım rafa kaldırdığımdan beri Dostoyevski de beni terk etmişti. Sonunda bir ses işittim:

“Hafta sonu ne yapıyorsun?”

Hafta sonu? Yarın değil, cuma ya da cumartesi değil, pazar değil, hafta sonu. Bildiğim kadarıyla, hafta sonu dediğimiz zaman dilimi iki günlüktür ve en az bir geceyi kapsar. Yani bu, geceyi beraber geçirelim mi demekti acaba? Ayrıca hafta sonlarında genellikle şehir dışına çıkılır. Böyle çılgın bir plan mı yapmak üzereydim yoksa? Ter bastı üstüme fena halde. Nasıl cevap vermeliydim bu soruya?

Cevabını söylediğinde, tepkinin ne olacağını bilemediğin durumlarda en iyi yol, evelemek ve gevelemektir. Öyle yaptım. “Eee... ııı... tam bilmi... aslında annem... bir arkadaş... Niye sordun ki?”

Eveleyip geveleyenlere Allah yardım ediyor bazen. Şu son üç sözcük ağzımdan dökülmese, Sinan’ın hafızasında salaklar kategorisine yazılacaktım az daha, ama son soruyla kurtardım; kurtardığım yetmiyormuş gibi topu da ona attım. Cevabı sabırsızlıkla beklemeye başladım. Eminim çok ilginç bir şey söyleyecekti. Her şeye hazırlıklı olmalıydım. Daha ilk günden hayır diyemeyeceğime göre, hafta sonunda bir yere gidebilmek için annemlere çok teşkilatlı bir yalan uydurmalıydım. Daha Uludağ faciasının dumanları tüterken yeni bir yalanı yutturabilmek hiç kolay olmayacaktı. Eğer bir seyahat önerecekse, bir de bavul almam gerekti. O kenarı yırtılmış, fermuarı kapanmayan aptal çantayla Sinan’ın yanında çok sakil dururdum.

Sinan kısa bir duraksamadan sonra, “Sinemaya gidelim mi?” dedi.

Biraz hayal kırıklığına uğradığımı itiraf etmeliyim. Ona bir şey çaktırmadım tabii. Yani sinema ilginç bir şey olmadığı için değil. Ne bileyim işte, insan bir imparatorluk vârisinden daha olağanüstü fikirler bekliyor. Her neyse, yine de sinemaya gitmek, karanlık bir mekânda yan yana oturup aynı noktaya bakmak da son derece hoş bir şey. Sinan’la cumartesi günü için sözleştik.

Hiçbir işim kolay olmaz benim. Burada da ciddi bir sorunu çözmek zorunda kaldım: Annemler hafta sonu için hep birlikte Büyükada’ya gitme planları yapıyorlardı ve ben ağzımı açıp tek kelime söyleyemiyordum. Çünkü soru yağmuru başlayacak ve vardığı noktada, anlatmak zorunda kalacaklarım iki tarafı da hiç memnun etmeyecekti. Aşağı yukarı konuşma şöyle ilerleyecekti:

Kız: Anne, ben cumartesi günü sizinle adaya gelmiyorum.

Anne: Aa, niyeymiş o?

Kız: Çünkü sinemaya gideceğim.

Anne: Sinemaya her zaman gidersin. Bu hafta sonu hep birlikte adaya gidiyoruz.

Kız: Her zamanki sinemalardan değil bu.

Anne: O da ne demek?

Kız: Çünkü bu özel bir davet!

Anne: Özel mi? Nasıl özel? Kim davet etti seni?

Kız: Sinan.

Anne: Sinan kim?

Kız: Fransa’nın İstanbul konsolosunun ve Türkiye’nin en zengin ailelerinden birinin oğlu.

Anne: Eee?

Kız: Ne demek eee?

Anne: Onu özel yapan, anası babası değil herhalde. Niye özelmiş bu Sinan?

Kız: Çünkü o benim erkek arkadaşım.

Şak! (Bayılma sesi.)

Böyle diyemeyeceğime göre, cumartesi günü adaya değil sinemaya gitmenin başka bir yolunu bulmalıydım.

Dedemi bu hafta sonu ada programından vazgeçirmek en iyi ihtimaldi. Eğer kabul ederse, cumartesi günü sinemaya gitmem daha kolay olurdu, çünkü dedem o kadar çok niye, neden, kiminle gibi 5N1K sorusu sormaz. “Bir arkadaşımla sözleştik,” derdim, olur biterdi. Ama dedemin yanına varınca ona, “Adaya gitmeyelim,” demeye dilim varmadı. Çocukluğunda yazları Büyükada’da ev kiralarlarmış. Çok anısı var dedemin orada. Hafta sonu adada olacağız, Fıstık Ahmet’in meyhanesinde rakı içeceğiz diye öyle keyifliydi ki, aklımdan geçeni söyleyemedim.

Neredeyse Sinan’a, “Ben gelemeyeceğim, vazgeçelim,” diyecek noktaya gelmiştim ki, Melis yanıma yaklaştı; “Ben hastalandım,” dedi.

Panik içinde, “Ne? Ne hastalığı? Ateşin mi var? Doktor çağıralım mı?” diye bir dizi soruyu kızın tepesinden boca ettim. Bazen çok fena anneme benziyorum!

“Kızım, ben iyiyim, bir şeyim yok. Sen annenlere benim hastalandığımı söyle,” dedi.

“Ama sen hasta değilsin, domuz gibisin. Ayrıca, senin hastalanmanın benim sinemaya gitmemle ne ilgisi var?” diye sordum, tam bir salak gibi.

Zaten o da, “Çok salaksın,” diye cevap verdi. “Benim, yani en yakın arkadaşının, geçen hafta hasta olduğunu söyleyeceksin. Derslere giremedi, cumartesi günü ona gidip ders anlatacağım diyeceksin.”

Şimdi çakmıştım köfteyi. Aslında normal olarak daha kolay anlarım böyle şeyleri, ama Sinan’la kütüphanedeki görüşmemizden bu yana üzerimde engelleyemediğim bir sersemlik vardı.

Melis’in önerdiği çözüm işe yaradı. Annem baştan epeyce itiraz ettiyse de, dedem imdadıma yetişti; “Bırak artık ısrar etme,” dedi ona. “Ne istiyorsa onu yapsın. Arkadaşına yardım etmek istiyorsa etsin. Bunda kötü bir şey yok.”

Annemleri değil belki ama, bu arada dedemi de kandırmış olmaktan dolayı kendimi iyi hissetmiyordum. Ancak şu saatten sonra geri dönüş yoktu. Onları adaya uğurladım. Annem geç kalmamamı tembihledi her zamanki gibi. Ayrıca, Nurten Abla’dan da bana “göz kulak” olmasını rica etti.

Sahip olduğum bütün çakma markaları üst üste giydim ve yüzüme de ağır bir makyaj yaptım. Adeta bir maske takmıştım. Bu maske bana iyi geliyordu çünkü saçma sapan mimiklerimi gizliyordu. İlk kez bir erkekle “çıkacaktım”, ne yapacağım belli olmazdı!

Annemler benim Melis’le ders çalıştığımı sanırken, biz Sinan’la bir alışveriş merkezinin içindeki sinemada buluştuk. Onunla ilk buluşmamıza giderken, kalbim bir kez daha yer değiştirdi. İkiye ayrılıp ayaklarıma indi ve bu sebeple devamlı olarak ayaklarım birbirine dolandı. Birkaç kere ölümcül düşme tehlikesi geçirdikten sonra Sinan’ın yanına vardım. Üç boyutlu Avatar filmine bilet almış.

Sinemaya girdik ve salonun tam orta noktasındaki iki koltuğa yerleştik. Alışveriş merkezlerindeki sinemalar, dedemle gittiğimiz Beyoğlu’ndaki sinemalara göre daha rahat. Ama bence biraz fazla genişler. Beyoğlu’ndaki sinemalarda biriyle yan yana oturduğunuzda mutlaka eliniz kolunuz birbirine değer. Dedemle bu yüzden çok birbirimizin koluna çarpıp mısır külahını devirmişliğimiz vardır. Buradaysa yan yana koltuklara oturunca, arada neredeyse on metre kalıyor. Birbirinin kulağına fısıldamak için bile bayağı eğilmek gerekiyor.

Film devam ettiği süre boyunca kalbim ağır ağır ayaklarımdan kafama doğru hareket etti. Elbette, Avatar’ın müthiş bir teknolojik gösteri olduğunun, tamamen kurgusal bir dünyada geçtiğinin, biraz aşk hikâyesi ve çeşitli çevreci mesajlar içerdiğinin farkındayım ama konusunu anlat deseniz anlatamam. Çünkü başka herhangi bir şey yapmamama rağmen –yani ne yerimden kıpırdadım, ne başka herhangi bir şeyle uğraştım, mısır bile yemedim– bir türlü filmin hikâyesine yoğunlaşamadım.

Film üçboyutlu olduğu için, ikimiz de gözlük takmıştık. Gözucuyla Sinan’a baktığımda gülmemek için kendimi zor tutuyordum, çünkü o koca plastik gözlüklerle şu anda horozdan çok Angry Birds’e benziyordu. Kendimi ise düşünmek bile istemiyordum. Bu üçboyutlu filmlerin en sinir bozucu yanı bu. İnsanın estetiğiyle oynuyorlar!

Sinan’ın bu halinin bende yarattığı gülme duygusuna rağmen, kalp atışlarımın ritmi hiç değişmedi. İçimde bir yerli orkestrası çalıyordu; tamtamların sesini kulağımla duyabiliyordum. Damarlarımda kan dolaşmıyor, neon ışıkları yanıp sönüyordu. Sol yanımda, yani Sinan’ın oturduğu tarafta büyük bir ateş yanıyordu ve alevleri yüzümü yalıyordu. Eminim ki, o anda tıp kitaplarına girecek kadar acayip bir kimyaya sahiptim.

Bütün çabalarıma rağmen filmle sağlıklı bir bağlantı kuramayacağımı anladığım zaman, debelenmekten vazgeçtim ve kendimi zihnimin akışına bıraktım. Kurduğum hayal, doğrusu filmden daha çekiciydi; dünyanın öbür ucuna, Yeni Zelanda’ya Sinan’la birlikte gittiğimi düşündüm. İkimizde de sırt çantaları, el ele bir ülkeden diğerine yolculuk ediyorduk. Yollarda otostop çekiyor, bazen lüks bir otomobille, bazen arkası tavuklar, koyunlarla dolu kamyonlarla yolculuk ediyorduk. Çeşitli milletlerden insanlarla tanışıyor, onların dillerinde “merhaba”, “evet”, “hayır”, “teşekkür ederim”, “seni seviyorum” filan demeyi öğreniyorduk. Küçük bir defterimiz vardı, hepsini ona yazıyorduk. Sonra birbirimize sorup öğrendiklerimizi pekiştiriyorduk. Bazı yerlerde daha uzun süre kalıyor, tarlalarda mevsimlik işçi olarak ya da bir lokantada bulaşıkçı olarak çalışıp para kazanıyorduk. Gittiğimiz her yerde insanlar bizi seviyor, neredeyse kıskanarak bakıyorlardı. Çok yorulduğumuz zaman bile gülmekten vazgeçmiyor, durmadan birbirimize şakalar yapıyorduk. Şu Avatar ülkesindeki gibi etrafına ışıklar saçan dev ağaçların gölgesinde uyuyor, şırıl şırıl akan derelerde yıkanıyorduk. Üşüdüğümüz zaman iyice birbirimize sokuluyor, güneş çıktığında sere serpe kırlarda yuvarlanıyor, yağmur yağdığında iliklerimiz ıslanana kadar sokaklarda dans ediyorduk. Geçtiğimiz her ülkede aşkımız için bir işaret bırakmayı alışkanlık edinmiştik. Kimi ülkede bir ağaç dikiyor, kiminde çok sevdiğimiz bir nesneyi, örneğin bir mendili ya da bir yastık kılıfını toprağa gömüyorduk... Benim zihnimdeki film, kesinlikle Avatar’dan daha güzeldi, en azından oradaki gibi buldozerleriyle gelip her şeyi mahveden kötü adamlar yoktu. Sonunda Yeni Zelanda’ya varışımızı bile hayal ettim. İkimizin de yüzleri güneşten yanmış, yorgun fakat mutluyuz. Kafamızda kocaman şapkalar, bende uçuşan bir etek, Sinan’da askılı pantolon. (Biraz Heidi ile Peter’dan esinlendim ama olsun.) El ele bir tepeden aşağı koşuyoruz. Sonra nehir kenarında yemyeşil bir bahçenin içinde kendi evimizi yapıyoruz. Şen kahkahalar atarak içeri giriyoruz. Kapıyı kapattığımız zaman birbirimize dönüyoruz, gözlerimizin içine bakıyoruz, yaklaşıyoruz... ve...

Hayalimin en heyecanlı yerinde bir dürtmeyle kendime geldim. Sinan, “Güzel filmdi, değil mi?” diye sordu. Yüzümdeki şaşkın gülümsemeyle ona evet derken, aslında filmi değil, hayallerimi onaylıyordum.

Sinemadan çıktık. Kapıda Sinan’ın şoförü arabayla bekliyordu. Bindik. Sinan öne oturdu ve yol boyunca Ali Abi’siyle o akşamki maç üzerine heyecanlı bir sohbete koyuldu. Bense, karmaşık duygular içindeydim. Bir yandan mutluydum; annemleri atlatarak sevgilimle sinemaya gitmiştim. Beni o davet etmişti. Yan yana oturmuştuk ve iki saatten uzun süre boyunca birbirimizin nefes alıp verişini hissetmiştik. Birkaç kere de kollarımız birbirine değmişti. Öte yandan içimde bastıramadığım bir hayal kırıklığı vardı. Başka şeyler bekliyordum. Daha yüksek, daha heyecanlı... Ne bileyim, belki bir sarılma, el ele tutuşma, öpüşme kadar olmasa bile, yine de sahici ve anlamlı bir temas! Bunların hiçbiri olmamıştı. Belki de Sinan, yan yana oturduğumuz anda, aslında orada olmak istemediğini anlamış, Ali Abi’siyle maça gitmediğine pişman olmuştu. Belki de göründüğü kadar girişken bir tip değildi ve daha ileri gitmeye utanmıştı. Ya da aile terbiyesi izin vermiyordu.

Beni eve bıraktılar. BMW evimizin sokağından uzaklaşırken, biraz mahzun el salladım Sinan’a. O da bana el salladı. İşte o an, Sinan’la aramızda nasıl bir mesafe olduğunu çok net hissettim. Benden uzaklaşıyordu ve eğer zirveye ulaşmak istiyorsam, derhal bir şeyler yapmam gerekiyordu.

11YATAKTA
HESAPLAŞMA

Yastığa yaklaşık yirmi santim kala uykuya dalan ve sonra da top patlasa uyanmayacak kadar derin bir uyku çeken benim gibi birisi için bütün gece yatakta dönüp durmak nasıl bir işkence, tahmin edemezsiniz. Yastık şişti şişti, kafamın altında kocaman bir dağa dönüştü, yorgan bütün vücuduma bir yılan gibi dolandı, çarşaf altımda diken tarlası haline geldi. Gözlerim kapanıyor, beynim zonkluyor ama kafamın içinde dönüp dolaşan düşünceler yüzünden kendimi uykuya bırakamıyordum.

Kötü bir şeyler olacağı duygusu gelip yüreğimin ortasına yerleşmişti. Acaba annemler yalan söylediğimi mi anlayacaklardı. Olur ya, yarın annemle Melis’in annesi markette alışveriş ederken karşılaşıverirler...

Annem: Aaa, merhaba Rezzan Hanım, nasılsınız?

Rezzan Teyze: Biraz dizlerim ağrıyor bu ara. Epeydir markete çıkamıyordum, ütü suyu alayım diye geldim.

Annem: Evde ütü suyu olmayınca insanın bütün enerjisi düşüyor. Bakın, şurada duruyorlar.

Rezzan Teyze: Sormayın, aynen öyle.

Annem: Melis nasıl oldu?

Rezzan Teyze: İyi, o çok iyi. Bilirsiniz işte. Dil bir karış, ha bire bana laf yetiştiriyor.

Annem: Çabuk iyileşmesine sevindim. Okula başladı mı yeniden?

Rezzan Teyze: Hasta değildi ki Melis. Okula da düzenli gidiyor; bildiğim kadarıyla tabii!

Annem: Nasıl yani? Dün hasta değil miydi, yatmıyor muydu?

Rezzan: Yoo... Dün bütün gün teyzesiyle çarşı pazar dolaştılar.

Annem: Öyle mi? Teyzesi ve Melis? İkisi?

Rezzan: Evet, ikisi. Bir şey mi oldu? Renginiz bembeyaz.

Annem: Yok, yok, gayet iyiyim. Şu ütü suyundan ben de birkaç şişe alayım... Bir de şey... yoğurt almam lazımdı benim.

... Bu şekilde saçmalayarak annem marketten ayrılır ve doğruca beni tepelemeye gelir. Utandırmak için de doğrudan gelip, “Sen Melisler’e gitmemişsin, Melis hasta değilmiş!” de demez. Bana sorular sorarak, yalanımı bir güzel ağzıma yüzüme sıvaştırır önce.

Annem: Melis nasıldı?

Ben: Eh, daha iyice.

Annem: Ateşi var mı?

Ben: Hı hı... var... ama çok da fazla değil.

Annem: Öksürüyor mu?

Ben: Evet, öksürüyor. Ciğerleri bayağı kötü.

Annem: O halde yine de ders çalıştı seninle ha?

Ben: Evet, gitmem iyi oldu. Geri kalmayacak sayemde.

Annem: Seninle gurur duyuyorum. Ne kadar fedakâr bir çocuksun. Fedakâr ve yalancı!

İşte bu noktada ipler kopar. Annem, Rezzan Teyze’yle karşılaşmasını ütü suyuna varana kadar bütün ayrıntılarıyla anlatarak, ne kadar aşağılık ve güvenilmez bir insan olduğumu haykırır. Duyduğu hayal kırıklığını dile getirir. Ben üste çıkmak için, “Beni bu yalanlara siz zorluyorsunuz, sizinle adaya gitmek istemediğimi söyleseydim, izin vermezdiniz. Hepiniz istediğinizi yapıyorsunuz. Bu evde bir tek bana özgürlük yok!” diye bağırırım. Annem, “Özgürlük öyle mi, sen özgürlüğü her istediğini yapmak mı sanıyorsun? Sorumluluk nerede, saygı nerede, kafa nerede, kafa?” derken, eliyle kafamı iter. Bu beni çileden çıkarır. “Bana dokunma!” diye haykırırım. Annem, “Dokunurum, hatta gerekirse ağzının ortasına da bir tane çarparım, çünkü bunu hak ediyorsun!” diye höykürerek üstüme yürür. Ben sinir içinde ayaklarımı yere vurarak odama girer, küt diye kapıyı kapatırım, aşırı sert davrandığım için cam çerçeve aşağı iner. Annem o sırada, “Bu kız niye böyle oldu! Biz nerede hata yaptık!” diye serzenişlerine başlamıştır.

İçim karardı ve yaklaşan bir uyku dalgası bu düşüncelerim yüzünden geriye kaçtı. Ne kadar gerçekçi hayaller kurabiliyorum bazen, ne kadar yorucu! Son birkaç dakika içinde yazdığım bütün diyalogları aklımdan silmeye çalıştım. Annemin kızgın suratlı imgesi yavaş yavaş gözümün önünden kaybolurken, yerini bir süre yine tedirgin edici bir karanlık kapladı ve arkasından o karanlığın ortasına Sinan gelip oturdu.

Evet, sanırım içimdeki tedirginliğin, kötü bir şeyler olacak hissinin asıl nedeni Sinan’dı. Büyük bir ihtimalle Nights in White Satin’ı söylediğim gecenin sonrasında bir hevesle bana çıkma teklif etmiş, âdet yerini bulsun diye de bir kez sinemaya götürmüştü. Ama benim gibi bir kızla daha ileri gitmesi zaten imkânsızdı. Benim gibi bir kızla derken... yani... benim gibi zengin olmayan, benim gibi küçük göğüslü ve koca popolu, benim gibi düşük gözlü, benim gibi çırpı bacaklı, benim gibi sakar ve şaşkın, benim gibi çakma markalar giyen, benim gibi...

Bunları ya da bunlara benzer başka sözcükleri Sinan’ın ağzından duymaktansa ölmeyi tercih ederdim. Ancak intihar edemeyeceğime göre, belki bir daha Sinan’ı görmezdim, yani bunun için okuldan ayrılmam gerekse bile, Sinan’la bir daha karşılaşmamak en iyisiydi.

Kafamın içinde bir an işte bu noktaya varıyor, bir an sonraysa saçmaladığımı itiraf edip kendimi, Sinan’ın bana olan saygısı yüzünden biraz mesafeli davrandığını düşünmeye zorluyordum.

Bütün bu felaketleri kovalayıp artık uykuya dalmak üzereydim ki, evin içinde bir tıkırtı duydum. İşte, içimdeki kötücül hissin kaynağı buymuş meğer: İçeri bir hırsız girmiş ve beni kesecekmiş!

Yatağımın içinde büzüşüp kaldım öylece. Nefesimi tuttum. Kalkıp bakmalı mıydım, yoksa yatağın içinde uyuyor numarası mı yapmalıydım? Kalkarsam kaçar mıydı, yoksa üstüme mi saldırırdı? Bütün evi soyup soğana çevirdikten sonra bir de bana tecavüz etmeye kalkar mıydı acaba? Ba bamın bankada çok parası olduğunu söylesem, “Beni bırakırsan seni altınlara boğar,” dersem ikna olur muydu? Yoksa bunu duyunca, beni kaçırıp fidye mi isterdi? O kadar parası olmadığına göre, babam ne yapardı? Zaten başımıza belaydı, kurtulduk mu derdi, yoksa parayı denkleştirmeye mi çalışırdı? Belki de polise giderdi. O zaman polis hırsızlara, yani beni kaçıranlara tuzak kurardı. Ama babamı, “Polisi arama!” diye uyaran hırsızlar, durumu fark edince beni öldürmeye mi kalkarlardı!

Allah’ım sen beni kurtar!

Ne var ki, beni kurtarmaya bütün bir gece boyunca kimse gelmedi. Her neden kaynaklandıysa, o tıkırtıyı bir daha duymamama rağmen, ne odamdan çıkabildim ne yatağımdan. Bütün gece yorganı kafama çekip kımıldamadan, gözlerim fal taşı gibi, sabahı ettim.

Sabah annemler içeri girdiğinde, dünyanın en mutlu insanı bendim. Bir saat annemin omuzunda ağlamamın sebebini başlangıçta hiç anlayamadılar, sonra biraz kendime gelip konuşabilir halde olunca, duyduğum tıkırtı ve hırsızlardan bahsettim.

Babam bütün evi baştan aşağı dolaştı, her şeyi kontrol etti. Ne çalınan bir çöp vardı ne de eve birinin girdiğine dair bir belirti. O tıkırtı da pek çok şey gibi, cevapsız bir soru olarak kaldı hayatımızda. Belki de sadece benim içimde bir şey tıkırdamıştır!

12IŞIĞA
YAKALANMAK!

Annem yalan söylediğimi düşündüğünde gözlerini üstüme diker, sorusunu sorar ve peşi sıra şöyle der: “Gözlerimin içine bakıp söylediklerini tekrar et!”

Eğer yalan söylüyorsam, bunu yapmak dünyanın en zor şeyidir. Her nedense yalanlar ağızdan daha kolay çıkıyor da, gözlerde takılıp kalıyor. İşinin ustası biri de hemen fark ediyor. Bu göz işinde büyüleyici bir gizem var.

Sinan’ın gözleri de gerçekten büyüleyici. Hayır, öyle rengi, biçimi şusu busu anlamında fiziksel niteliklerinden bahsetmiyorum. Ama göz dediğin şey, insanın koluna, bacağına, yüzüne, gözüne bakar. Sinan’ın gözleri, baktığı yeri delip geçiyor ve çok derinlerde bir yerlere, insanın kalbinin ya da aklının gizli köşelerindeki dehlizlere ulaşıyor. Düşünüyorum da, eğer günün birinde benim gözlerime bakıp bir şey soracak olursa ona asla yalan söyleyemem. Zaten Si nan pek bir şey de sormuyor. İnsan niye soru sorar ki? Bir şey öğrenmek için! Eğer o şeyi zaten biliyorsa, o zaman soru sormasına da gerek yok. İşte Sinan’da böyle bir hava var. Yani ukala anlamında her şeyi bilen insan demek istemiyorum; sanki onda dünyanın bilgisi saklı. O, ihtiyacı olduğu anda kendi içine bakıyor ve aradığı cevabı karşısındakinde değil de, kendi içinde buluyor.

Benimle ilgili de kendisine soru sormuş mudur acaba: Bu kıza niye çıkma teklif ettim? Onunla neden sinemaya gittim? Gerçekten ondan hoşlanıyor muyum, yoksa benim için ilginç bir oyun mu bu? O ne düşünüyor? Beni seviyor mu?.. Acaba böyle sorular sorup cevaplarını bulmuş mudur?

İnsan küçükken hep büyü yapmayı ister ya, ben hiç istemedim. Şu yaşıma kadar Harry Potter’lar falan bana hep saçma göründü. O yüzden masallardan da pek hoşlanmam. Kurbağa prensler, büyülü elmalar, kaplumbağa bacağı, davul tozu, kaynayan kazanlar falan bana hep çok anlamsız gelir. Ben daha çok, hayal kurmayı severim ve insanın hayallerini konu alan kitaplardan hoşlanırım. Küçük Prens favori kitabım, örneğin. Ya da Roald Dahl’ın Charlie’nin Çikolata Fabrikası adlı kitabına bayılıyorum. Bir insan, hepimiz gibi iki kolu, iki bacağı, iki gözü olan normal bir insan, hepimizin baktığı dünyaya bakıp, kimsenin akıl edemediği hikâyeler yaratabiliyor; işte büyü diye buna derim ben!

Ama şimdi, bulunduğum şu noktada, bir büyücü olsa ve diyelim, vereceğim bir şey karşılığında bana düşünceleri okuma yeteneği kazandırsa, yalnızca bir tek kişinin düşüncelerini okuyabilmeyi isterdim. Böyle bir beceri edinmenin karşılığı olarak büyücüye ne verebilirdim, bilemiyorum. Ne Küçük Deniz Kızı gibi upuzun saçlarım var, ne de Külkedisi gibi küçük ayaklarım. Sahip olduğum en değerli şey anneannemin yüzüğü ki, onun da herhangi bir büyücüye pek cazip geleceğini sanmıyorum.

Şüphe, dünya yüzündeki en hain kurt türü. İnsanın içini öyle bir kemiriyor ki, Mısır piramitlerini inşa etmiş bir işçi kadar yorgun düşüyorsunuz. Günlerdir hasta gibiyim. Yoğunlaşıp ders dinleyemiyorum. Evde gözlerimi sabit bir noktaya dikip, kuş gibi oturuyorum. Melis kolumdan çekiştirdikçe, aptal aptal kızın yüzüne bakıp, “Ben eve gideyim,” diyorum. Dedemi bile görmek içimden gelmiyor. Yemek yemek istemiyorum. Geçen gün annem portakallı kek yaptı, ondan bile bir ısırık alıp bıraktım. Sanırım epeyce kilo verdim ve bu sebeple de yüzüm iyice uzadı; kalçalarım bir gram incelmedi ama o ayrı!

Sebep ne diye soracaksanız, işte ortada. Sinan’la sinemaya gittiğimizden beri içime düşen huzursuzluk duygusu devam ediyor –çünkü o, bu karanlığı dağıtmak için hiçbir şey yapmıyor– ve ben kafamdaki hiçbir soruya cevap bulamıyorum; tersine, her gün yenileri eklenerek sorular çoğalıp duruyor.

Geçen gün annem beni kenara çekip, güya çaktırmadan sorguladı. Son günlerde pek iyi görünmüyormuşum, canımı sıkan bir şey mi varmış, iştahım neden yokmuş, acaba bahar geliyormuş da ondan mı etkileniyormuşum, son günlerde yeni birisiyle tanışmış mıyım, ilgimi çeken biri var mıymış okulda?..

Neyse ki, cevaplarını isterken, “Gözlerime bak,” demedi. Yoksa, “Hayır yeni biriyle tanışmadım, kimse ilgimi çekmiyor, bir şeyim yok,” gibi sahte cevapları rahatlıkla veremezdim. O da iyice işkillenir, soru yağmurunu derinleştirir, eminim okula kadar gelir ya da gizlice beni izlerdi.

Yine de annemi oyalamak zorundaydım. Sonunda itiraf ediyormuş numarasıyla, okulda herkesin yeni iPhone aldığını, benimse hâlâ iki model önceki bisküvi suratlı Blackberry’yi kullandığımı, bu yüzden dertlendiğimi söyledim. Sanırım birazcık inandı. Böyle durumlarda ettiği lafları tekrarladı yine: Bizim har vurup harman savuracak paramızın olmadığını, teknolojinin zaten baş döndürücü bir hızla ilerlediğini, her aletin yeni versiyonunu satın almanın imkânsız olduğunu, zaten işlevsel olarak arada pek fark bulunmadığını, bu işlerin para tuzağı haline geldiğini, önemli olanın insanın aletlerini değil kişiliğini geliştirmek olduğunu, vır vır vır vır... İşte, hepiniz bu cümlelerden en az on tane duymuşsunuzdur. Ben de susup tepki vermeden dinledim, daha doğrusu pek dinlediğim bile söylenemez, kulak arkası ettim diyelim.

Gerçekte ne Blackberry ne de iPhone umurumdaydı. İletişim kurmak için şu anda istediğim tek şey, en eski yöntemi kullanmaktı: Yani birisiyle yüz yüze konuşmak. Tabii Sinan’la! Ne var ki, galiba benden kaçıyordu. Ders aralarında pek ortalıkta görünmüyordu. Çaktırmadan sınıfının önünden geçtiğimde, arka sıralarda arkadaşlarıyla hararetli muhabbetler ederken görüyordum; ama onu aradığım anlaşılmasın diye, içeri hızla bir göz atıp hemen ortadan kayboluyordum. Birkaç defa da mesaj gönderdim, ancak hiç cevap vermedi.

Okul çıkışlarında denk gelebilmek için de yapmadığım numara kalmadı. Son derslerin son dakikalarında çan tamı hazırlayıp, paltomu kucağıma alıp, her an çıkmaya hazır bir şekilde bekliyor; zil çaldığında ok gibi dışarı fırlıyordum. Bu taktikle genellikle kapıdan çıkmış ilk öğrenci oluyor, okul tamamen boşalana kadar bin bir numara uydurup bahçede oyalanıyordum; ama bütün çabalarıma rağmen bir türlü Sinan’la denk gelemedim. Alçak horoz kaçıyordu ve ben sinsi bir tilki gibi onu kovalıyor, her defasında da elim boş dönüyordum.

Bu süreçte birçok kez rezil de oldum. Ders bitmeden önceki son hazırlıklarımı görenler, başlarda bana çaktırmamaya çalışarak birbirlerini dürtüyorlardı. Daha sonra, bana duyuracak şekilde laf atmaya bile başladılar ama ben duymazlıktan geliyor, hiç aldırmamaya çalışıyordum. Bahçedeki oyalanmalarım da sanırım dedikodu konusu oluyordu ki, Cancan bile bir gün yanıma gelip, “Boşuna bekleme, gelmeyecek,” dedi. Anlamazdan geldim; “Kimden bahsediyorsun, kim gelmeyecekmiş?” dedim. Horoz taklidi yapıp öterek uzaklaştı salak. O anda üstüne sıçrayıp gözlerinin üzerine ibik gibi düşen saçlarını yolasım geldi, ama tuttum kendimi. Dedim ya, bir kez bu durumu, yani Sinan’la karşılaşabilmek için dolap çevirdiğimi kabul edersem, alenen alay konusu olacağımı ve bütün okulla baş edemeyeceğimi biliyordum. O yüzden anlamazdan gelmek, bu konuda kimseyle muhatap olmamak en iyisiydi.

Tabii, Melis hariç. O en yakın arkadaşım. Onunla muhatap olmamak diye bir konu olamaz. Ama benim sevgili arkadaşım her şeyi anlamış ve her zaman olduğu gibi büyük bir olgunlukla davranıyor ve bu konuda bana tek kelime sormuyor, ancak hüzünlü gözlerle beni izliyor; artık bütün okul dağıldığında, “Hadi servis kaçacak, boş ver ar tık,” diye uyarıyordu. Ben de kös kös gidip o lahmacun fırınının içine giriyordum.

Bu durum günlerce böyle devam etti. Hani, okula hiç gelmese, ortadan kaybolsa daha az üzülecektim. O zaman, belki hasta, belki ailesiyle bir seyahate çıktı falan diye kendimi avutacaktım. Ama bunların hiçbirinin olmadığını biliyordum çünkü Sinan okula geliyordu. Apaçık ki, sorun benimle olan ilişkisindeydi.

Arada bir kez karşılaştığımızı söylemem lazım. Ben gene son zilin ilk notalarıyla birlikte sınıfın kapısından fırladığımda, “Ah!” diye bir ses işittim. Kapıyı Sinan’ın suratına çarpmışım ve de onun alnında, Harry Potter’ınkine benzer, V şeklinde bir yara açmışım. Zavallı çocuk iki büklüm oldu acıdan. Ben ne yapacağımı şaşırdım, elimde tuttuğum ne varsa, defter, kitap, çanta, atkı, bere... hepsini bırakıverdim ve ona doğru uzandım. “Çok özür dilerim,” kelimeleri ağzımda tamamlanmadı bile. Sinan alnını ovuşturarak, “Önemli değil, acelem var şimdi,” deyip gözden kayboldu. Ben gene öyle, mal gibi ortada kaldım!

O günün sonrasında gidip bir süre parkta dolandım. Tek başıma! Öyle sanıyordum ki, dünyadaki en yalnız insan bendim. İlerdeki bankta bir çift oturuyordu. Ne kadar şanslılardı. Birbirlerine iyice sokulmuş mırıldanıyorlar; oğlan kızın saçlarını okşuyor, kız da oğlanın gömleğinin üst düğmesini durmadan açıp kapatıyordu. Çok değil yani, benden birkaç yaş büyüklerdi. Muhtemelen ikisi de on sekizini doldurmamıştı. Kız çok güzeldi. Uzun, bal rengi saçları, iri gözleri ve daha önemlisi, dolgun göğüsleri vardı. Oğlan da fena sayılmazdı. Burnu biraz büyük olmasına rağmen, yüzüne yakışıyordu. Yalnız saçlarını biraz fazla jölelemişti bence. Yani kız onun saçlarını okşayacak olsa, eline batar, o derece! Ama gerek yoktu, üst düğmeyi açıp kapatmak bir kız için daha uygun bir davranış. Hem de daha seksi. Eğer bir gün fırsat olursa ben de bu numarayı Sinan’ın üst düğmesiyle deneyecektim. Kız çok mutlu görünüyordu. Belli ki, oğlan onun kulağına aşk sözcükleri fısıldıyordu. Yani onları duyacak kadar yakınlarında kimse olmamasına rağmen yine de kulağına konuşuyordu kızın. Elbette böylesi daha heyecan verici. İşte ben de sinemaya gittiğimizde, Sinan’dan en azından böyle bir hareket bekliyordum: İyice bana yaklaşıp kulağıma filmle ilgili yorumlar fısıldamasını. Ama tek bir şey söylemedi.

Başkalarını gizlice gözlemek utanç verici bir şey ama itiraf edeyim ki, benim için Avatar’dan daha eğlenceli bir filmdi karşımdaki. Üstelik sahiden üçboyutluydu!

Yalnız bu filmin sonu kötü bitti. Bir süre sonra karşıdan bir başka oğlan göründü. O da aynı yaşlardaydı. Gelip bağırıp çağırmaya başladı. Kızla oğlanın bütün keyfi kaçtı. Hatta sonradan gelen, jöleli olanı bayağı bir hırpaladı, bir yumruk bile atmaya çalıştı, jöleli oğlan atik davranıp eğildiği için yumruk ağaca çarptı. Çok acımış olmalı öbür oğlanın eli. Gerçi hiç umurunda değilmiş gibi davrandı. Bu manzarayı dedem görseydi; “Kırıldı herifin eli, yiğitliğe bok sürdürmemek için sesini çıkarmıyor hıyarağası,” derdi. Kızsa bağırıyor, ağlıyor, yakasından paçasından çekiştirerek sonradan geleni uzaklaştırmaya çalışıyordu. Ama sonradan gelen çok kararlıydı. Bulunduğum yerden seslerini duyamadığım için aralarındaki ilişkiyi tam anlayamadım; sonradan gelen, kızın abisi miydi, eski sevgilisi miydi, kimdi, onu bilemeyeceğim. Sonuçta kızı kolundan tutup götürdü; jöleli oğlan da, yerdeki teneke kutuya bir tekme atıp ters yönde uzaklaştı. Teneke kutu tıngır mıngır benim ayaklarımın dibine kadar geldi.

İnsanın morali bozuk olunca, etrafındaki her şeye sinir olmaya başlıyor. Örneğin annemin, kalan yemeği daha küçük kaplara boşaltma huyu. Kadın bir tencere yemek yapıyor, içinden iki kaşık eksiliyor, kalanı daha küçük bir kaba boşaltıyor hemen. Sonraki öğün üç kaşık yeniyor, hop daha küçük bir kaba. Böyle böyle, bir yemek için altı kap değiştirdiğine tanık oldum. Ne gerek var anlamıyorum, hangi kapta yapıldıysa onda yesek ya bitene kadar. Hayır, illa daha küçük kap, böylece durmadan bulaşık makinesi çalıştırılıyor. Neymiş, dolapta yer boşalsınmış! İlk kapla son kap arasında aslında ancak iki üç santimlik bir fark var. Hem zaten buzdolabımız da hiçbir zaman öyle üç beş santimin mücadelesini yapacak kadar dolu olmuyor ki!

Babamın da kül tablalarına sinir oluyorum. Her sigarasını ayrı bir kül tablasında söndürüyor. Sonra onlar leş gibi kokuyor. Annemin umurunda değil, o sigara içmez ama bıkmış artık babamın izmaritlerini temizlemekten. Ben dökmesem, her köşede bir pislik! İçilmiş sigaranın kokusu dünyanın en pis kokularından biri bence. Bir de babamın, akşam eve gelince çoraplarını çıkardıktan sonra birbirinin içine sokarak top haline getirip sağa sola atma huyu var ki, insanı delirtiyor. Güya, salonda oturduğu yerden fırlattığında, banyo kapısından sektirip yatak odasına gönderme taktiği uyguluyor; ama hiçbir zaman o çoraplar yerini bulmuyor, salondan çıktıktan sonra sağa sola dağılıyorlar. Bir kaç defa benim yatağımın altından bile çıktı. Hangi huy daha iğrenç bilmiyorum: Kül tablası mı? Top çoraplar mı?

Sadece annemle babama değil okuldakilere de sinir oluyorum. Madam Rosa’nın durmaksızın saçını elinin tersiyle geriye atması, Mösyö Herbert’in sınıfa gelmeden önce burnunu karıştırıp sonra da o elleriyle sınav kâğıtlarını tutup bize dağıtması, kantindeki Necati Amca’nın durmadan terleyen ensesi, Cancan’ın güya espri diye geğirmesi, Selin’in topuklarının tıkırtısı bu aralar beni deli ediyor. Hatta en çok sevdiğim arkadaşım Melis’e bile gıcık oluyorum arada sırada. İnsan tırnaklarını yerken ağzını şapırdatır mı ya!

İçinden şiş geçen dünya küresiyle oynuyorum bazen. Dünyanın öbür ucuna gitme konusunda hayal kurmak için bile yeterli enerjiyi hissetmiyorum kendimde. Zaten şimdi tek başına yolculuk etmek hiç de çekici gelmemeye başladı. İki laf edecek insan yok yanında. Dilini bilmediğin bir sürü ülkede yapayalnızsın. Başına kötü bir şey gelse, ne bileyim parasız kalsan, düşsen, bir yerini incitsen yardım isteyecek kimsen yok. Oysa Avatar’ı seyrederken kurduğum yolculuk hayali ne kadar güzeldi. Yanında heyecan duyduğun, sana mutluluk veren, her şeyi paylaşabileceğin, seni korkusuzlaştıran, hafifleten, anlamlandıran birisinin varlığı, ne güzel.

Düşünüyorum da, keşke Sinan’ın babasının tayini Madagaskar’a filan çıksaymış... ya da Tanzanya’ya... ne bileyim işte, Türkiye olmayan ve benim Yeni Zelanda güzergâhımın içinde yer almayan bir ülkeye. Keşke hiç tanışmasaymışız Sinan’la. Evet, annemlerle arada sırada atışıyordum ya da okuldaki gıcık tiplerle kavga ediyordum, bazen hocalarla itişiyorduk falan ama yine de mutluydum, en azın dan huzurluydum. Böyle karnımda geçmeyen bir ağrı, ağzımda beter bir tat, gözlerimde şaşkoloz bakışlar, dolaşıp durmuyordum.

Ne yazık ki, zamanı geri almanın imkânı yok. Sinan okula geldi, ilk günden itibaren herkesin dikkatini çekti ve Nights in White Satin sayesinde bana çıkma teklif etti. Belki de onun “çıkma”dan anladığı buydu: Bir kere sinemaya gitmek!

Bazen insan garip bir şekilde kalakalıyor. Tıpkı gözüne ışık tutulmuş tavşan gibi duruveriyor. İşte benim durumum böyleydi. Sinan gözüme bir ışık tutup beni hareketsiz bırakmıştı, ne gelip kulaklarımdan tutarak beni avlıyor ne de ışığını alıp kendi yoluna gidiyordu. Üstelik ışık öyle gözümü kamaştırıyordu ki, arkasında hâlâ Sinan’ın olup olmadığını bile göremiyordum. Ama tavşanlık hiç hoşuma gitmemişti. Bu durumu sürdürmek bana hiç yakışmıyordu. Ne yapıp edip bu tuzaktan kurtulmalı, yeniden özgürlüğüme kavuşmalıydım, Sinan’la ya da Sinan’sız.

Sonuçta, bütün gece yağan yağmurun ardından sabahın ilk ışıkları üstüme düştüğünde kararımı verdim: Ne pahasına olursa olsun ışığa doğru yürüyecektim!

13BİLGİSAYAR
OYUNU

O gün bana olabildiğince askeri bir hava verecek kıyafetler giymeye çalıştım; ne de olsa bir savaş çıkabilirdi! Haki renkte Calvin Klein bir skinny pantolon, siyah Hunter bot, koyu kahve Benetton kazak. Tabii, hepsi çakma!

Yüzüme hiç makyaj yapmadım. Hatta şöyle söyleyeyim, yüzüme beyazımsı bir pudra, gözaltlarıma biraz mor far bile sürdüm; şu vampir filmlerindekilere benzer. Saçlarımı da o türde, dağınık bir şekilde havalandırdım. Kanını içmeyeceksem de, Sinan’ın benden biraz korkmasında yarar vardı.

Karşılaştığım hemen herkes bende bir tuhaflık hissediyor, ama ne olduğunu bir türlü tespit edemiyordu; bu durum hoşuma gitti doğrusu. Son derse kadar sınıftan dışarı çıkmadım. Hiçbir şeyle ilgilenmiyormuş gibi göründüm, oysa içim içimi yiyordu. Dışardan vampire benziyor olsam da, içimde bir fare kadar küçük, ürkek ve her an kaçmaya hazır durumdaydım. Ama kendimle mücadele ettim. Verdiğim kararı ne pahasına olursa olsun uygulayacak, bu öldürücü belirsizliğe bir son verecektim.

Son ders resimdi ve resim hocamız Martin’in dikkat ettiği tek şey renklerdir. Dolayısıyla benim yokluğumu fark etmeyeceğinden emindim. Çevremdekilere, “Midem bulanıyor, biraz erken çıkacağım, idare edin,” deyip çıktım. Doğruca Sinanlar’ın sınıfının önüne gittim ve beklemeye başladım. O son zil çalmak bilmedi bir türlü. Koridorda bir aşağı bir yukarı dolanmaktan yorgun düşmüştüm. Elbette hocalara ya da birtakım işgüzar öğrencilere de görünmekten çekiniyordum. “Burada ne arıyorsun? Niye derste değilsin?” gibi, açıklamamın mümkün olamayacağı sorularla karşılaşmak hiç işime gelmezdi.

Zamanın, saatlerle ilgili olduğu öğretilmiştir hep bize. Altmış saniye bir dakika, altmış dakika bir saat, yirmi dört saat bir gün, yedi gün bir hafta, dört hafta bir ay... Sanki ölçülebilir bir şeyden bahsediyoruz! Örneğin, Avatar filmi iki saat kırk iki dakika. Bana sorsanız, en fazla yarım saat sürdüğünü söyleyebilirim. Bizde bir ders kırk beş dakika. Oysa şu anda en az on iki saattir bu koridorda bekliyormuşum gibi geliyor. Gerçek zaman hangisi bilemiyorum. Bence insanın hissettiği.

Neyse, sonunda saat doldu, beklenen an geldi. Zil çaldı ve çalar çalmaz da sınıfın kapısı açılıp, adını bilmediğim şişko bir çocuk bana çarparak dışarı fırladı, arkasından da diğerleri. Birbiri ardına –önce erkekler yüksek sesle gülüşüp bağırarak, sonra da kızlar fısıldaşıp kikirdeyerek– dışarı çıktılar. Ben, görünüşe göre arkama yaslanmış, gerçek teyse duvara yapışmış olarak Sinan’ı bekliyordum, ama o çıkmadı. Etrafta kimse kalmamıştı. Ürkek adımlarla içeri girdim. Sınıfta hâlâ eşyalarını toplamaya çalışan ufak tefek bir kız vardı; başka da kimse yoktu. Derin nefes alıp kıza yaklaştım ve sordum:

“Bu sınıfta Sinan diye biri yaşıyor mu?”

Tuhaf tuhaf yüzüme baktı. “Sinan Bernard mı?” diye sordu.

Onun adını başka bir kızın ağzından duymak içimde incecik bir sızıya neden olmuştu. Sesime hâkim olmaya çalışarak, “Evet,” dedim. “Ta kendisi.”

“Yaşıyor,” dedi kız.

Tamamen şuurumu kaybetmiş gibiydim, heyecandan ne söylediğini anlamadım. “Ne yaşıyor?” diye sordum.

“Sinan’ın bu sınıfta yaşayıp yaşamadığını sormadın mı az önce?” dedi.

Hemen kendimi toparlayarak onayladım. “Nerede peki, biliyor musun?” diye sordum.

Kız beni şöyle bir baştan aşağı süzdü. Sanırım bir süre, acımakla sinir olmak, beğenmekle aşağılamak arasında kararsız kaldı. Sonunda, “Her zamanki gibi öğretmenler odasında,” dedi ve Longchamp çantasını koluna takıp, epeydir çalmakta olan telefonunu, “Aşkıııımm!” diye açarak uzaklaştı.

Öğretmenler odası! Şimdi bilgisayar oyununda yeni bir “level” çıkmıştı karşıma ve bu öncekinden, yani sınıfından Sinan’ı alıp konuşmaya davet etmekten kesinlikle daha zordu. Ama ben en karmaşık bilgisayar oyunlarını başarıyla tamamlamış bir insanım! Öyle kolay kolay “game over” olmayacaktı bu sefer.

Orada ne işi olduğunu düşünerek öğretmenler odasına doğru yollandım. Arada da tuvalete uğrayıp aynada durumuma baktım; fena görünmüyordum. Kaşlarımı iyice çattım, yüzüme kararlı bir hava verdim. Bir an o halime bakarken içimden gülmek geldi ama derhal bu saçma duyguyu bastırdım. Yüzümün ifadesini iyice sertleştirdim. Astım suratımı, çıktım dışarı.

Bizim okulda öğretmenler koridorlarda herkesle gayet rahat konuşurlar. Ders dışında soracağımız soruları onlara istediğimiz zaman sorabiliriz. Genellikle bıkmadan, sıkılmadan yanıtlarlar ama öğretmenler odasının dokunulmazlığı vardır. Oraya öğrencilerin girmesinden hiç hoşlanmazlar.

İçeride hangi hocalar var, bilmiyordum. Sinan’ın olup olmadığından da emin değildim. Sinan içerideyse onu çağırırken hocalar nasıl tepki göstereceklerdi kestiremiyordum. Bir riski göze alıyordum ama Sinan içeride değilse, öğretmenler odasına kafamı sokmam kafamın koparılması sonucunu doğurabilirdi. Mayınlarla dolu zorlu bir “level”dı bu. Tüm cesaretimi toplayıp kapıyı tıklattım.

Hiç ses gelmedi. Bir kez daha tıklattım, yine ses yok. Sonunda dayanamayıp kolu yavaşça aşağı indirdim. Dünyada olabilecek en sinir bozucu gıcırtıyla kapı açıldı. Gözlüklerinin üzerinden ters ters bana bakan Mösyö Herbert, yanında Madam Rosa, onun arkasında Lefebre ve o an için heyecandan yüzlerini seçemediğim yirmi kadar öğretmen karşımda duruyordu. Biri de mi duymamıştı kapıyı tıklattığımı? Onların soru dolu bakışlarının arasından çok tanı dık ve şaşkın bir çift göz fark ettim. Taa arkalarda bir yerlerden Sinan bana bakıyordu.

“Şey,” dedim, “çok özür dilerim... Ben... Sinan Bey’le... Sinan Bey... sizinle... acaba... bir dakika?”

Gözler Sinan’a çevrildi. Sinan şaşkın şaşkın bakıyordu. Onu harekete geçirmek için kesin ve sert bir dille, “Gelsene sen!” dedim. Sanırım, hem görünüşüm hem de ses tonuma yansıyan otoriter ifade onu kendine getirdi ve öğretmenlerin biraz şaşkın, biraz sitemkâr bakışları arasında ok gibi dışarı fırladı.

“Ne var?” dedi. “Ne oluyor?”

“O soruyu benim sormam lazım asıl,” diye cevap verdim. Her nasıl olduysa, birden kendime gelmiştim. Arada nefes alırsam tekrar konuşmaya başlayamayacağım korkusuyla bir kerede bütün içimdekileri boşalttım: “Neler olup bittiğini anlamıyorum. Bir açıklama yapman lazım değil mi? Bana çıkma teklif eden sensin. Ama sadece bir kez sinemaya gittik, ondan sonra da ortadan kayboldun. Mesaj attım, cevap vermedin. Okul çıkışlarında kaşla göz arasında kayıplara karışıyorsun. Derdin neyse söyle! Böyle kaçmakla olmaz. Açıkça konuş, ben de ona göre davranayım. Kendini bulunmaz biri sanıyorsan aldanıyorsun. Senin gibi bir sürü insan var bu okulda ya da dünya yüzündeki çeşitli okullarda. Yani istersen benimle çıkmayabilirsin, umurumda olmaz. Eğer böyleyse de, adını koyalım ve bu iş bitsin. Bu şekilde sürdürmenin hiçbir anlamı yok. Bende umduğunu bulamamış olabilirsin, belki başka bir kızdan hoşlanıyorsun, bilemem. Beni de ilgilendirmez zaten. Ama eğer öyle bir şey varsa, yani herhangi bir sebeple bu durumu sürdürmek istemiyorsan, söyle de bu saçmalığa bir son ve relim. Hemen, şimdi, burada bu iş bitsin!” demiş ve ben de bitmiştim. Akciğerlerimdeki bütün hava tükenmişti. Son nefesimi vermek üzereydim!

Sinan, “Dur, dur, dur bir dakika,” dedi. “Yağmur gibi üzerime yağdırdın kelimeleri. Neler söylüyorsun, anlamıyorum. Şimdi dur... sakince kafandaki soruları teker teker sor, tamam mı? Hepsini yanıtlayacağım. Yeter ki, tek tek sor.”

Dediği gibi yaptım. Teker teker sordum.

“Bir: Neden beni hiç aramadın?”

“Çünkü çok yoğunum. Fırsat bulamadım.”

Pek tatmin edici bir cevap değildi ama yine de devam ettim: “İki: Mesajlarıma niye cevap vermedin?”

“Üç tane mesaj attın. Üçü de boştu. Bir şey yazmamıştın ki, ne cevap vereceğim!”

Haklıydı. Yazacak bir şey bulamadığım için boş mesajlar göndermiştim. Ama o kadar kolay kurtulamazdı, devam ettim: “Okul çıkışlarında ortadan kaybolmana ne demeli?”

“Söyledim ya, işim var. Meşgulüm.”

Sinir bozucu derecede içeriksiz bir cevaptı. Bu laf beni hasta ediyor: İşim var! İnsanların kaçmak için başvurdukları tipik bir açıklama bu. Ama öfkemi kontrol ettim, çünkü şu anda bir krize girersem, artık aramızdaki ilişkiyi toparlamanın imkânı kalmazdı. Sakin olmaya çalışarak sorumu biraz daha açtım: “Ne işin var? İşadamı mı oldun, nedir?”

Sinan güldü. Allah’ın cezası yaratık çok güzel gülüyor ve dudakları o şekilde kıvrıldığında benim içim eriyor, ama sağlam durmam lazım. Kalbimdeki yumuşama belli olmasın diye kaşlarımı biraz daha çattım.

“Hayır canım,” diye devam etti Sinan. “İşadamı filan olmadım. Sadece tiyatro kolu başkanı oldum.”

“Oyuncu mu olacaksın?” diye hayretle gözlerimi açtım.

“Bilmiyorum,” dedi. “Belki denerim. Ama ondan önce, öğretmen bana başka bir iş verdi.”

“Neymiş o?”

“Çeviri. Bir tiyatro oyununu çeviriyorum. Bu hafta bu işi bitirmem lazım. O yüzden de son derslerden muaf tuttular beni. Son derste öğretmenler odasına gelip, Mösyö Henry’yle birlikte çeviri yapıyorum. Eğer beğenirse, yıl sonunda oyun olarak sahneye konacak. Çok kısa zaman kaldı aslında, o yüzden de çok çalışmak gerekiyor.”

“Yani, çıkışlarda ortada olmamanın sebebi bu mu?”

“Evet. Hepsi bu işte. Bu kadar.”

Ellerini iki yanına açmış, beni kucaklayacak gibi karşımda duruyordu. Gözleri parlak, gülümsemesi ışıl ışıldı. O anda zamanı ve mekânı unutup o açılan kollardan içeri dalıp göğsüne yaslanmak, kalbine dolanmak istiyordum. Ama onun yerine, “Kollarını kapat!” dedim.

Bozuldu biraz sanıyorum. “Niye öyle dedin?” diye sordu. “Kollarımı iki yana açınca horoza mı benziyorum... Ne de olsa lakabım, Mösyö Le Coq!”

Şimdi durumu nasıl düzeltecektim? Bazen beynimden gelen komutlarla konuşmuyorum da, karnıma yerleşmiş olan başka biri, cümleleri ağzıma yolluyor. Ne gerek vardı şimdi, “Kollarını kapat,” demeye!

“Ben sana hiçbir zaman öyle hitap etmedim,” diye toparlamaya çalıştım. “Benim için her zaman Sinan oldun sen. Sinan... Bernard!” Daha fazla ona bakmaya dayana mayacaktım. Zaten daha fazla konuşmaya da dayanamayacaktım. Son kelimeleri söylerken bakışlarımı yere indirdim. Ayakkabımın bağı çözülmüştü!

Baktığım yerden, Sinan’ın bana doğru bir adım attığını fark ettim. İçim titredi, kalbimle beynim arasında ince bir tel geriliydi sanki ve biz ikimiz, yani Sinan’la ikimiz o telin üstünde tehlikeli bir oyun oynuyorduk. Bana iyice yaklaştığını hissettim. Eli çeneme dokundu, başımı kaldırdı. Şimdi göz gözeydik.

“Çok tatlısın,” dedi. “Yarın Mösyö Henry izinli. Dersten sonra bize gidelim mi? Annemler de seyahatteler.”

Dünya yüzünde var olan bütün çanlar benim beynimin içinde çalmaya başlamıştı. Ağzımdan çıkanı kulağımın duymasına imkân yoktu ama yine de kalbim o kelimeyi çok iyi tanıyordu. İşte o, yaratan ve başlangıç olan, barışa, umuda, aşka, bu hayatta “iyi” adına bildiğimiz her şeye bizi taşıyan o mucizevi kelime, birbirine kadife iplerle bağlanmış dört harf, en küçük bir tereddüt tınısı bile içermeksizin ağzımdan dökülüverdi: “Evet!”

14ÖPÜCÜK

Zihnimi kurcalayan kelimeler şunlardı: Annemler de seyahatteler! Yani şimdi biz yalnız mı kalacaktık? Biz, Sinan’la ikimiz! Şöyle bir düşündüm, sanırım hayatımda ilk defa yaşıtım bir erkekle, üstelik de çok hoşlandığım bir erkekle bir evde yalnız olacaktım. Aşağı yukarı paraşütle uçaktan atlamak gibi bir şey.

Sinan’la öğretmenler odası önündeki konuşmamızdan itibaren iştahım kesilmişti. Sebebi, annemlerden Sinanlar’a gitmek için nasıl izin alacağım konusu değildi. O gayet kolay olmuştu. Çünkü onların da işi varmış. Annemlerin çalıştığı bankayı çokuluslu büyük bir banka satın almış ve cuma günü beşten sonra bunun kutlanacağı büyük bir toplantı olacakmış. İkisi de heyecan içindeydi. Artık maaşlarını avro olarak mı alacaklarını düşünüyorlardı, yoksa terfi edeceklerini mi umuyorlardı bilemiyorum, ama bu yaban cı ortak eve bir neşe getirmiş, benim izin almamı da kolaylaştırmıştı. Zaten pek de itiraz edemeyecekleri bir yalan uydurmuştum: “Okuldaki tiyatro koluna yazıldım, sene sonunda bir oyun sahneye konacak, Mösyö Henry çeviri konusunda ona yardım etmemi istedi. Dersten sonra okulda kalacağım.” Bunu bizimkilere bir kere söylemem yetti. Kendi toplantılarıyla çok meşgul olduklarından benimle ilgilenmediler bile.

Annem o gece bütün gardırobunu boşaltıp bir sürü kılık kıyafet denedi. Her seferinde de hem bana hem babama fikir soruyor, ama sonra ikimizin söylediklerini de dikkate almayıp kendi bildiğini okuyordu. Annemin bu huyu beni sinir eder. Madem kendinden başkasının fikrine değer vermeyeceksin, o zaman niye soruyorsun? Cevap vermezsek ya da, “Sen nasıl istersen,” falan gibi geçiştirici ifadeler kullanırsak da, sinirlenir. İlgisizlikle, kırk yılda bir sorduğu soruya cevap vermemekle suçlar. Biz de mecburen fikrimizi belirtiriz ama hiç fark etmez, o yine kendi bildiğini yapar. “Evet haklısın, mavi daha güzelse de, benim içime tam olarak sinmiyor, biraz solgun gösteriyor beni, bordo daha iyi bence.” Baştan bordo giyse olmaz sanki!

Her neyse, o gün annemin bütün sorularına ayrıntılara inerek, hoşlanacağı cevaplar vermeye çalıştım. En küçük bir gerilim bile hiç işime gelmezdi.

Sinan’ın bana, “Bize gelir misin?” diye sorduğu anla, onların evine varmamız arasında hemen hemen bir asır vardı. Yani bana öyle geldi. O süre içinde, aklımdan geçenleri ve yaptıklarımı anlatmaya kalksam roman olur; o yüzden doğrudan konuya giriyorum:

Okuldan çıktık, kapıda bekleyen arabaya bindik, şoför bizi insanın ancak rüyalarında görebileceği türden bir malikânenin önüne bıraktı ve ortadan kayboldu. O andan itibaren perdeyi aşmış, bir filmin içine girmiştim.

Baştan yanlış söylemişim, bulunduğum yer bir malikâne değil saray yavrusuydu. İlkokuldayken Dolmabahçe Sarayı’na gitmiştik hep birlikte. Gerçi köşe bucak dolaşmadık, kırmızı halıların dışına çıkmamız yasaktı, ama yine de ilk izlenimim buranın Dolmabahçe’den çok daha etkileyici olduğuydu. Tavanlar herhalde üç insan boyu yükseklikteydi; belki de beş. Girdiğimiz geniş hole –başka bir isim bilmediğim için hol diyorum ama belki de salon demem daha doğru– açılan birçok kapı ve evin başka bölümlerine giden merdivenler vardı. Tavan süslemeleri, merdiven korkuluklarındaki oymalar, yerlerdeki halılar her şey, benim gerçeklik duygumu biraz daha kaybetmeme neden oluyordu. Harikalar Diyarı’ndaki Alice gibiydim. Çılgınca koşarak bütün kapıları açmak, merdivenleri ikişer ikişer çıkarak, evin bütün köşelerini dolaşmak istiyordum. Birkaç yaş daha küçük olsaydım bunu yapacağım kesindi, ama şimdi yanımda Sinan’ın olduğunu da düşünürsek, ağırbaşlı olmak ve sanki benim için o kadar da sıradışı bir durum değilmiş gibi sakin davranmak durumundaydım.

Etrafıma şöyle bir bakıp, “Eviniz güzelmiş,” demekle yetindim. Daha fazlası ağzımdan çıkmasın diye de, arka arkaya birkaç kez yutkundum.

Sinan, “Hadi odama gidelim,” dedi. Dizlerimin bağı çözülmek üzereydi!

Bazı merdivenlerden çıkıp bazı koridorlardan geçtik; bu arada da hizmetçi olduğunu tahmin ettiğim, annemden biraz daha genç bir kadın ve uşak olduğunu tahmin etti ğim, babamdan daha yaşlı bir adamla karşılaştık. Sinan onlara yalnızca hafif bir gülümsemeyle selam verdi, onlar da saygıyla hafifçe eğildiler ve hemen ortadan kayboldular. Sinan’ın annesi babası evde yoktu –olmayacaklarını biliyordum tabii– şimdi de evde tamamen yalnız olmadığımızı öğrenmiştim. Bu durum beni biraz rahatlatmıştı. Herhalde evde hizmetçiler falan varken fazla ileri gidemezdik. İleri!? Ne demekse!

Sinan’ın odasının kapısına geldiğimizde, kendimi çok başarılı buldum. Şu âna kadar bir rezalete sebep olmamayı başarmıştım; takılıp düşmemiştim ya da sakarlık edip bir şeyleri kırmamıştım, ağzımdan abuk sabuk cümleler çıkmamıştı. İyi idare ediyordum. Sinan’ın odasına girerken böyle düşünüp, kendime güvenimi tazeledim.

Sinan’ın “odası”, aşağı yukarı bizim ev büyüklüğündeydi. Aslında bir değil, birbirinin içine geçen iki odadan oluşuyordu. İlk bölmede çalışma masası, küçük bir kütüphane, televizyon, PlayStation falan bulunuyordu. İçerideki bölmedeyse yatağı vardı: İki kişilik koca bir yatak. Çok korkutucu! O tarafa bakamıyordum. Kendimi, çalışma masasına yakın bir yerde duran tek kişilik koltuğa bıraktım. Bütün bu durum içinde en güvenilir yer burası göründü gözüme.

Sinan, “Bir şey içer misin?” diye sordu. “Meyve suyu ya da Ice Tea falan?”

“Yok,” diye cevap verdim.

Benim gardırop sandığım bir dolabın kapağını açtı. Meğer bir bölümü buzdolabıymış. Oradan bir enerji içeceği çıkarıp içti. Bunun beni biraz tedirgin ettiğini itiraf etmeliyim; fazla enerjik olması işime gelmezdi doğrusu.

“Çok sessizsin,” dedi Sinan, enerji içeceğinin son yudumunu da içtikten sonra. Gerçekten de ortalık fazlasıyla sessizdi; ben yine de sesimi çıkarmadım, ne olduğu belirsiz bir gülümsemeyle yetindim.

“PlayStation oynamak ister misin?” diye sordu. “Ya da başka bir şey?”

“Ne ilgisi var şimdi!” demedim ama düşündüm. İki oğlan çocuğu gibi PlayStation mı oynayacağız yani? Bu lafı duymamış olmak isterdim. Biraz sarstı beni. Sanırım bunu Sinan da fark etti.

“Şaka yaptım,” dedi. “Kızlar sevmiyor PlayStation oynamayı, biliyorum.”

Bu cümle karnımda hafif bir kasılmaya yol açtı. Ne demek istiyordu acaba? Daha önce birçok kız arkadaşının olduğunu, kızları iyi tanıdığını mı ima ediyordu? Daha önceki kız arkadaşlarını da eve davet etmiş miydi? Odasına çağırmış mıydı? Onlar da burada, şu benim oturduğum koltukta mı oturmuşlardı? Onlarla ne kadar “ileri” gitmişti? Sevdiğini söylemiş miydi onlara? Öpüşmüş müydü? Nasıl kızlardı acaba? Belki yaşça daha büyüktüler. Herhalde hepsi benden daha güzeldir; en azından daha havalı! Ayrıca kesinlikle benden daha zengindirler.

Bu düşünceler içimi öylesine kararttı ki, boğazıma koca bir yumru oturdu. Koşarak orayı terk etmek istiyordum, ama felç olmuştum sanki. Ayaklarım hareket etmiyordu.

O sırada Sinan yerinden kalktı; “Daha iyi bir fikrim var!” deyip, müzik setinin yanına gitti. Bir düğmeye bastı ve odanın içini Nights in White Satin doldurdu. Benim de bütün bedenimde ziller çalmaya başladı.

Yanıma yaklaştı, elini uzattı; “Dans edelim mi?” dedi.

“Burada mı?” diye sorarken ayağa kalkmıştım bile. Felç olmamışım.

Sinan bir eliyle belime sarıldı, bir eliyle de elimi tutuyordu. Ağır ağır birlikte sallanmaya başladık. Dedem ve anneannemi düşündüm. Onların neler hissettiğini o kadar iyi anlıyordum ki şimdi. Şu an acaba benim de hayatımda bir başlangıç mıydı? Uzun yıllar sürecek bir birlikteliğin başlangıcı... tıpkı dedem ve anneanneminki gibi!

Elimi Sinan’ın boynuna doğru yaklaştırdım. Sarılmak istiyordum ona. Sarılmak ve kımıldamadan saatlerce öylece kalmak!

Sinan kulağıma fısıldadı. “Çok tatlıydın bu şarkıyı söylerken,” dedi, sonra ekledi: “Avatar’ı izlerken de çok tatlıydın. Aklın hiç filmde değildi, bahse girerim konusunu sorsalar anlatamazsın, ama yine de çok tatlıydın. Öğretmenler odasına girip ‘Sinan Bey’ diye beni çağırırken de çok tatlıydın. Yanakların kızarmıştı, gözlerinde sanki bir kıvılcım yanıp sönüyordu.”

Utanıyordum ama aynı zamanda müthiş bir neşe de duyuyordum. Yer yarılsa yerin dibine girsem ve orada büyük şenlik ateşleri yakıp çılgınca eğlensem... O derece!

Meğer her şeyin farkındaymış. Meğer düşüncelerimi okuyormuş. Meğer bana dikkat ediyormuş, bana bakıyormuş. Meğer benden sahiden hoşlanıyormuş.

Ona iyice yaklaştım. Başımı omuzuna dayadım ve, “Sen de,” dedim. “Sen de çok tatlısın.”

O an dansı kesti. Müzik çalmaya devam ediyordu. Biz durmuştuk. Dünya durmuştu. Gözlerimin içine baktı. İki elimi sıkı sıkı kavradı. Sonra bir eliyle yanağımı okşadı ve sonra eğilip öptü. Beni, dudaklarımdan öptü!

Şimdi tüm kalbimle ve bütün dürüstlüğümle, o an hissettiklerimi becerebildiğim kadar anlatmaya çalışacağım: Öncelikle şunu söyleyeyim; hiçbir şey anlamadım! Kafamdan aynı anda binlerce düşünce geçiyordu: Ya birisi şu an içeri girerse?.. Ya annemlerin kulağına giderse?.. Dişlerimi de fırçalamadım, ağzım kokuyor mudur?.. Düşüp bayılacak mıyım acaba?.. Karşılık vermeli miyim?.. Hayır vermemeliyim... Evet vermeliyim... Vermemeliyim... Nasıl karşılık vereceğim?.. Yaptığım çok ayıp... Çok şahane... Dudağım acıyor... Isırdı galiba... Artık büyüdüm, kadın oldum... Evlenecek miyiz?.. Bir çocuğumuz olacak mı?.. Şimdi ben Sinan’la mı öpüşüyorum?.. Sinan kim?.. Yutkunmam lazım... Yutkunmamam lazım... Çıkıp gitsem mi?.. Yatacak mıyız şimdi?.. Daha çok erken... Hayır çok geç... Her şey için çok geç...

Hatırladıklarım bunlar... Ama tamamı değil, çok daha fazla düşünce geçti kafamdan. Diğerleri uçup gitmiş. Ayrıca bütün bu düşüncelere, aksak ritimde, kulakları sağır eden bir kalp vuruşu eşlik ediyordu.

Vücudumun ölçülebilir bütün değerlerinin devamlı olarak inip çıktığına eminim. Ateşim, tansiyonum, nabzım, kolesterolüm, mineraller, vitaminler devamlı olarak değişiyordu. O anda oradan gitmeyi istiyor, aynı anda sonsuza dek orada, bu şekilde kalmayı arzuluyor ve yine o sırada tuvalete koşmak için kuvvetli bir istek duyuyordum.

O güne dek birçok kez, çeşitli derslerin gereksiz olduğunu düşünmüşümdür. Bazen matematik çok saçma gelir örneğin, doğada sayı diye bir şey yok, matematikse tümüyle sayı sistemleri üzerine kurulu. Ya da bazen fizik ya da kimya anlamsız gelir; her şey olması gerektiği yere doğru akıyor, moleküllerin içindeki formüller günlük hayatta ne işimize yarayacak diye dertlendiğim çok zaman olmuştur.

Ama o gün orada, yaptığım şeyin, yani öpüşmenin, ne olduğunu çözebilmek için, hayat bilgisi, matematik, kimya, fizik, müzik, edebiyat, resim, coğrafya, biyoloji, arkeoloji, astroloji gibi bütün pozitif bilgilere, ayrıca da büyü, fal, üçüncü göz, altıncı his gibi doğaüstü verilere ihtiyaç vardı. Bence öpüşmek ölmek gibi bir şey; çünkü öpüşürken insan kendini, karşısındakini ve o ânı aşıp bu dünyadan gidiyor.

Orada öylece dudak dudağa ne kadar kaldık hatırlamıyorum. Artık nefes alamaz hale gelmiştim ki, Sinan’ı hafifçe itip kendimden uzaklaştırdım. Yapabileceğim başka bir şey yoktu; “Eve gitmek istiyorum,” dedim.

Sinan, biraz da pişkince, “Ne oldu, utandın mı?” diye sordu.

“Hiç de utanmadım,” dedim, kıpkırmızı bir suratla.

“Hoşuna gitmedi mi?” diye sordu.

Tam bir sersem gibi, “Fena değildi!” dedim.

Bana doğru yaklaşıp, “Biraz daha kal,” dedi.

Ondan birkaç adım uzaklaşıp, “Gitmem lazım,” dedim.

Daha fazla ısrar etmedi. Sanırım biraz da bozulmuştu. “Ali Abi seni bıraksın. Ama istersen ben de gelebilirim,” dedi.

“Yok, gerek yok senin gelmene,” dedim. “Ali Abi beni bırakır.”

Arabanın arkasında küçük bir hanımefendi gibi otururken, Sinanlar’ın evindeki öpüşme sahnesini defalarca kafamın içinde yeniden izledim. Yakın planlar, genel planlar, Sinan’ın yüzü, benim yüzüm, Sinan’ın eli, benim elim. Yaklaşma ânı, dudakların birbirine değme ânı, gözlerin kapanması, öpüşme... Bütün ayrıntıları yüzlerce kez gözümde canlandırdım.

Neyse ki, eve vardığımda annemler hâlâ dönmemişti. Yoksa, özellikle de annemin suratıma baktığında her şeyi anlaması işten bile değildi. Onlar gelene kadar kendimi toplamaya çabaladım. Birkaç kez soğuk suyla yüzümü yıkadım. Çeşitli kitapları okumaya çalışarak, hatta ders yaparak başka şeylere yoğunlaşmayı denedim ama başaramadım. O büyülü sahne sanki zihnime yapışmıştı ve tekrar tekrar oynuyordu. Üstelik zaman geçtikçe solacağına, daha da canlanıyordu. Ben aynaya baktığımda, kesinlikle ilk defa öpüşmüş bir kız suratı görüyordum. Annemlerin de göreceğine emindim. Onlar gelmeden yatağa girmek daha iyiydi. Ama uyuyamadım tabii, uyuyormuş numarası yaptım. Geldiklerinde, erken yattığımı düşünüp rahatsız etmediler. En azından o gece için yırtmıştım.

Ertesi sabah aynaya baktığımda o kız, yani öpüşmüş olan, hâlâ karşımda duruyordu! Ertesi gün de, daha ertesi gün de aynaya baktığımda o ifade değişmedi. Bu yüzden de, gerek evde gerekse okulda kimseyle göz göze gelmemeye çalıştım. Mümkün olduğunca insan içine çıkmadım.

15ENKAZ
ALTINDA

Bir insanın bir başkasını tanıması mümkün müdür, bilemiyorum. Bütün dikkatim Sinan’ın üzerindeydi. Bir ânını bile kaçırmamaya çalışarak onu dikkatle izliyordum. Davranışları, sözleri, yaptıkları hakkında durmadan düşünüyordum. Ama Sinan nasıl bir insandı ve bizim geleceğimiz ne olacaktı, hiçbir kesin bilgiye sahip değildim. Bazen son derece yakın ve sıcak davranıyor, beni bulutların üzerine çıkarıyor, bazen de ortadan kayboluyor ve burun üstü yere yapışmama neden oluyordu. O öpüşmeden sonra örneğin, ben her şeyin daha farklı olacağını beklerken, Sinan o ânı hiç yaşamamışız gibi davranmıştı. Bu tekinsiz durum beni son derece tedirgin ediyordu. Bir gün kayıp, bir gün nezaketli bir ilgi hali; bir gün ilgisizlik, aniden bir sempati gösterisi... Buna can mı dayanır!

Böyle konuları dedemle konuşmak bana iyi gelir hep.

“Dede, bir insanı tanımak için ne yapmak lazım?”

“Söylediklerine değil, yaptıklarına bakmak lazım.”

“Ya bir yaptığıyla diğeri birbirine uymuyorsa?”

“İşte öylelerine tutarsız denir, onlardan uzak durmakta yarar var.”

“Ama o zaman yalnız kalırsın, çünkü hiç kimse her zaman tutarlı davranmıyor.”

“Tutarlı davranmak demek, her zaman doğru davranmak değildir ama, yaptıklarının belli bir sebebe dayanmasıdır.”

“Bunu anlamadım.”

“Şimdi düşün: İki kolum da farklı bir şekilde hareket ediyor, bir ayağımı böyle yaparken öbürünü şöyle yapabiliyorum, ama sonuçta onlar benim iskeletime bağlı, dolayısıyla ancak iskeletimin izin verdiği hareketleri yapabiliyorlar. İşte, karakter dediğimiz şey de iskelettir. Eğer, bir insanın karakterinde sağlam, düzgün bir iskelet varsa, yaptığı ettiği şeyler arasında bir uyum olacaktır. Ahenk, anlatabiliyor muyum?”

“Sence, örneğin annemin karakterinin bir iskeleti var mı?”

“Bence var, ama o kadar korunaklı bir şekilde yaşıyor ki, hareketsizlikten kireçlenme olmuş diyebiliriz.”

“Çok komiksin dede. Peki, sence benim karakterimin bir iskeleti var mı?”

Dedem gözlerimin içine baktı. “Evet var,” dedi. “Belki henüz yeterince güçlü değil, belki şimdilik bazı eksikler vardır, ama çok yakın bir zamanda sen sapasağlam bir insan olacaksın.”

“Sağlam derken?”

“Güvenilir, güçlü, kendi ayakları üzerinde duran, yalansız dolansız, dürüst bir insandan bahsediyorum.”

“Sence ben gerçekten böyle bir insan mıyım?”

“Kesinlikle!”

Dedem, böyle söyleyerek beni mutlu etmeyi amaçlıyordu hiç kuşkusuz. Ayrıca buna inandığına da eminim. Oysa bu sözler beni yaralıyordu aslında. Çünkü hak etmiyordum. Sonuçta yalan söylediğim, bazen çeşitli dolaplar çevirdiğim oluyordu. Zavallı dedem, benim bu özelliklerimi bilmiyordu tabii. Utanıyordum ama şu sıralar elimden başka türlüsü gelmiyordu.

Dedem, bir insanı anlamanın yolunun, onun söylediklerine değil yaptıklarına bakmak olduğunu söylemişti bana. Sinan’ın bugüne kadar yaptıklarına bakınca belirli bir yargıya varmam mümkün olamıyordu. Oysa ben, onun bana karşı ne hissettiğini bilmeyi çok –belki de dünyadaki her şeyden daha çok– istiyordum. Daha fazla bu belirsizlikle yaşayacak halim kalmamıştı. Düşündüm ki, eğer o benim net bir fikir sahibi olmama neden olacak şeyi yapmıyorsa, o zaman onun bir şeyler yapmasını ben sağlamalıydım. Dedemin dediği gibi, iş başa düşmüştü gene!

Aklımdaki planı uygulayabilmek için Melis’le Cancan’ın yardımına ihtiyacım vardı. Melis çok yakın arkadaşımdı. Benim istediklerimi soru bile sormadan yapardı. Cancan’ı tavlamaksa kolay olmayacaktı. Kuracağım tezgâhın içinde bir erkeğin bulunması ve bunun Sinan’ı tanıyan, onun güvendiği biri olması önemliydi. Tanıma uyan, benim de söz geçirebileceğim tek kişiyse Cancan’dı. Ama o alçak, kendi çıkarı olmadan kimse için kolunu kıpırdatmaz.

O gece bütün detaylarıyla planımı yaptıktan sonra, gidip onlarla konuştum. İkisiyle ilgili de yanılmamışım. Melis söylediklerimi yapmayı hemen kabul etti. Hatta, planımı birlikte detaylandırdık bile. Cancan’sa mırın kırın etti. Söylediklerimi saçma bulduğunu, gereksiz olduğunu, kendisinin rol yapamayacağını ve daha bir sürü ıvır zıvır gerekçe sıraladı. Sonunda, “Tamam,” demek zorunda kaldım. “Çok istediğin bir şey söyle sana alacağım.”

Gözleri parlayarak, “Nike’ın Ronaldo kramponu!” diye bağırdı deli.

Ben nasıl alayım Ronaldo’nun imzaladığı Nike ayakkabıyı! Kim bilir kaç paradır! Benzer ayakkabıdan bulup Ronaldo’nun imzasını taklit etmeyi düşündüm, ama çakma bir Nike bile çok pahalıdır. Bir aylık harçlığımı biriktirsem yine de ulaşamam. Halbuki o zengin, babasının bok gibi parası var, aldırsın ona. Ama yok, derdi bana eziyet etmek zaten. Sinir şey!

Sonunda sıkı bir pazarlığa oturduk Cancan’la. Melis bizi kahkahalar atarak izliyordu, bense kan ter içinde Cancan’ı yola getirmeye çalışıyordum. Sonunda, Ronaldo imzalı bir posterde anlaştık. Nereden bulacağımı bilmiyordum, ama yine de bir poster bir ayakkabıdan daha ucuzdur deyip kabul ettim. Planımı ertesi gün uygulayacaktık. Akşam herkes rolüne çalışacaktı.

Ben de ders arasında çıkıp okul civarında teftiş yaptım. Okulun arka tarafındaki koruluğun içinde, uzun zamandır kimsenin kullanmadığı yıkık dökük bir ahşap ev vardı. Çocuklar buraya “perili köşk” derler, içine girmeye korkarlardı. Zaten okul yönetimi oraya girmemizi yasaklamıştı. Benim planım için gayet uygun bir yerdi. Her şey düşündüğüm gibi giderse, yarın akşamüstü bu eski ev romantik bir buluşmaya tanık olacaktı. Planım işe yaramazsa, Sinan’dan sonsuza dek vazgeçecektim. Yarın belki de hayatımın dönüm noktası olacaktı, o yüzden de çok gergindim.

Çok şükür, evde ekstra bir rezalet söz konusu olmadı. Hatta tam tersine, bir şenlik durumu vardı. Annemlerin bankasının yeni sahipleri çalışanlara kıyak yapmış ve birer maaş ikramiye vermişler. Ortalıkta zam söylentileri de dolaşıyormuş. Şöyle ki bana, “Ne istiyorsun, sana ne alalım?” diye bile sordular. Ben de, Le Coq Sportif bir çanta istedim.

Annem, “O da neymiş öyle? Senin çantan var hem. Niye şimdi çanta istiyorsun!” dedi.

Babam, “Saçma bir marka o. Horoz amblemli marka mı olurmuş! Üstelik anasının nikâhını isterler şimdi bir çantaya. Çanta istiyorsan, Eminönü’nde âlâsı var,” diye bağırdı.

Çok sinir bozucu insanlar. “Bana ‘ne istersen alacağız’ dediniz, söyledim, şimdi bin dereden su getiriyorsunuz,” dedim inatla.

Annem kaşlarını çatarak konuştu: “Sana, ‘Ne istersen alacağız,’ demedik. ‘Söyle ne istiyorsun, alalım,’ dedik!”

Doğal olarak, “İkisi aynı şey değil mi?” dedim.

Annem, “Hayır değil. Makul bir şey iste alalım,” dedi.

Bu “makul” lafı beni çileden çıkarıyor. Ne söylesen, ne istesen, ne yapsan onlar için “aşırı”sın. Hep daha makul, daha makul olman gerekir, çünkü onlar çok makuldür. Makul olmak, yaşlılık işareti bence. Genç birisi asla makul olmak istemez!

O akşam kavga etmek hiç işime gelmeyeceği için konuyu uzatmadım. Onlar arabayı değiştirme planları yapıp, yeni çıkan modeller üzerine tartışırken ben odama çekildim ve erkenden uyudum. Yarın büyük gündü!

Planım bir noktaya kadar başarıyla yürüdü aslında. Melis ve Cancan okul çıkışında aşağı yukarı istediğimiz noktada Sinan’la karşılaştılar. Aslında karşılaşmadılar. Onu bekliyorlardı ama işte karşılaşmış numarası yaptılar. Melis ağlayarak, yeterince çaresiz ve üzgün bir görüntü yaratmıştı. İkisi de inandırıcı bir şekilde telaş içindeydiler. Haberi Sinan’a, Cancan verdi. Benim okulun arkasındaki metruk evde olduğumu, evin bir bölümünün yıkıldığını, benim enkaz altında kaldığımı söyledi. Melis onu, “Çabuk, öğretmenlere haber vermeliyiz!” diye çekiştirdi. Cancan, Sinan’a, “Biz yardım çağırana kadar lütfen sen yanında ol, her an ölebilir,” dedi.

Tabii buraları ben görmedim. Bana daha sonra anlattılar. O son cümle, yani ölebilir lafı biraz abartılı olmuş ama neyse ki işe yaramış. Sinan ok gibi fırlayıp eski eve doğru koşmuş.

Sorun şuradaydı: Ben inandırıcı bir şekilde enkaz altında kalmış numarası yapmak için kimsenin uzun zamandır girmediği bu köhne ahşap evde bir kalası yerinden oynatmıştım ve gerçekten de bir duvar yıkılmış, ben de altında kalmıştım! Telaşlanacak bir şey yok. Durumum çok korkunç değildi, biraz kolum incinmiş ve her tarafım toz toprak içinde kalmıştı ama bunlardan daha kötüsü, feci şekilde korkmuş, gerçekten paniğe kapılmıştım.

Herhalde anlamışsınızdır, planım şuydu: Sinan benim tehlikede olduğumu öğrendiğinde, ne derece ilgili davranacak? Beni ne pahasına olursa olsun kurtarmaya mı gelecek, yoksa kaytarıp birilerinin kurtarmasını mı bekleyecek? Eğer kurtarmaya gelirse benim kahramanım olacaktı. Eğer ilgisiz durursa, sonsuza dek hayatımdan çıkacaktı.

Sinan gerçekten de son hızla yanıma ulaştı, beni o halde görünce de gerçekten üzüldü, büyük telaşa kapıldı ve elinden geleni yaptı. Yani kahraman olarak görevini mükemmel bir şekilde yerine getirdi ama benim durumum bunu değerlendirmeye uygun değildi.

Bir kere, gerçekten çok korkmuştum. Sahiden enkaz altında kaldığımı ve öleceğimi düşündüm. Sinan’ı görünce, deli gibi bağırıp, yardım istemesini, öleceğimi söyledim. Bebekler gibi ağlıyor, korku ve sinirden ciyak ciyak bağırıyordum. Yüzüm gözüm kir içindeydi. Kısacası, iğrenç bir haldeydim. Doğal olarak o sırada romantizm adına tek bir saniye bile yaşayamadık. Yanıma gelip beni sakinleştirmeye çalışan Sinan’a, “Salak, burada ne duruyorsun, yardım çağırsana!” dediğimi ve hatta sağlam olan kolumla ona vurmaya çalıştığımı bile hatırlıyorum. Ne çirkin şeyler!

Ben bu olayı dördümüz arasında kalacak küçük bir oyun olarak tasarlamışken iş çığırından çıktı. İtfaiye, kurtarma ekibi, polis ve bütün öğretmenler, öğrenciler koruluğa geldi. Annem ve babamı da unutmamam lazım; onlar hemen olayın başaktörleri oldular. Annem benden daha fazla ağlıyor ve bağırıyordu. Babam herkesi sorumsuzlukla, ihmalkârlıkla, beceriksizlikle suçluyor, önüne geleni azarlıyordu. Bir ara onu müdüre bile fırça atarken gördüm ki, bu çok fenaydı, çünkü müdür o fırçaların acısını sonra benden çıkaracaktı. Nitekim çıkardı da. Disiplin kurulunda fena bir azar yedim ve bir de uyarı cezası aldım.

Ama şöyle söyleyeyim, sonuç bütün bu felaketlere değerdi. Yaptığım bütün çirkinliklere rağmen Sinan yılmamıştı. Beni enkazın altından çıkarmaya çalışmış, bu arada son derece pahalı olan Abercrombie eşofmanının yırtılmasına zerre kadar aldırış etmemiş, benimle hastaneye kadar gelmişti.

Hastanede sakinleşip kendime geldiğimde odada annem babam ve Sinan vardı. Onlar kazanın şokundan diye düşündüler; ama ben üçünü yan yana gördüğümden, bir süre kekeme oldum. Hastaneden çıkış işlemleri için annem ve babam muhasebeye indiklerinde, Sinan yanıma yaklaştı.

“Çok endişelendim,” dedi. “İyi misin, bir yerin ağrıyor mu?”

“Sadece bileğim,” dedim kolumu tutarak. “Azıcık bileğim ağrıyor.” Ezilmiş biraz. Pansuman yapıp sarmışlardı.

Sinan incitmemeye özen göstererek, kuş gibi hafif ve aynı zamanda çok seksi bir şekilde elini bantın üstünde gezdirdi. Sonra da parmaklarıma dokundu ki, onlarda sargı yoktu. Yine kimyam, biyolojim ve fiziğim birbirine girmişti. Hayat bilgisi ise sıfırdı!

“Çok çirkinim,” dedim.

“Hayır, güzelsin,” dedi.

“Gerçekten mi?” diye sordum saçlarımı biraz düzeltmeye çalışarak. O arada saçlarımın arasındaki kumların bir kısmı kucağıma döküldü. Elimle iteledim.

Genellikle iki şeyi birden aynı anda yapamam. Ama o sırada bir mucize gerçekleşiyordu. Çok kuvvetli iki şeyi aynı anda yapıyordum: Sinan’la olağanüstü bir romantizm yaşıyor ve bir yandan da annemlerin gelmemesi için dua ediyordum.

Sinan’ın gözlerinin içine baktım. “Sen...” dedim kısık bir sesle, “beni kurtarmaya geldin. Korkmadın mı? Ya sana da bir şey olsaydı? Ya ev ikimizin birden başına yıkılsaydı?”

“Hiç aklıma gelmedi,” dedi Sinan. “İnsan sevdiği birisi tehlikedeyken böyle şeyler düşünmüyor.”

İşte kilit kelime ağızdan dökülmüştü nihayet. Bütün cesaretimi topladım ve sordum: “Sen... sen beni seviyor musun?”

“Evet,” dedi Sinan. “Tabii ki seviyorum!”

16BULUTLARDAN
YERYÜZÜNE

Sinan’ın ağzından dökülen o iki kelime benim aydınlanmama yetmişti. Dedemin verdiği bir kitap vardır, Siddhartha diye. Orada Siddhartha, hakikati bulmak için diyar diyar gezer. Başına bir sürü şey gelir. Sonunda da aydınlanır; bundan başka bir gerçek olmadığını, asıl meselenin, katettiği yol olduğunu anlar. Dedeme söylemedim ama kitabın sonunda biraz hayal kırıklığına uğramıştım. Sanki boşuna okumuşum gibi gelmişti. Adam o kadar dolaştı dolaştı, yaşadıklarından başka bir gerçek bulamadı. Her neyse, işte ben o kadar dolanmadan, bir anda kafamdaki bütün şüpheleri silmiş ve hakikati bulmuştum: Sinan beni seviyordu!

Huzurumu bozan tek kişi, annemdi. O eski ahşap evde ne aradığım, neden kurallara uymadığım, ne biçim bir insan olduğum, bu ergenliğin ne zaman biteceğiyle ilgili bin lerce soru-yargı yağmuruna tuttu beni. Aralara da durmadan Sinan’la ilgili sorular yerleştiriyordu: O çocuk kim? Senden büyük sınıftan mı? Kaçıncı sınıf? Neden bu okula gelmiş? Senin yanında ne işi vardı? Hastaneye kadar niye geldi? Nasıl geldi? Şoförü mü var? Çok mu zenginler? Babası kim? Annesi kim? Aranızda ne var? Arkadaş mısınız sadece?.. Dizi dizi tembihler de eksik olmuyordu: Benim haberim olmadan bir yere gitmeyeceksiniz. Yalnız gezmeyeceksiniz. Seni ararsa haberim olsun. Seni görmek istiyorsa buraya gelin. Okulda bizi rezil edecek herhangi bir şey yapmayacaksın.

Ondan sonra da içinde gurur, onur, ahlak, zaman gibi kelimeler geçen cümleler kuruyor ve genellikle bu konuşmaların sonu, aynı fikirle bitiyordu: Böyle şeyler için daha erken!

Annemin “böyle şeyler” derken neyi kastettiğini ikimiz de biliyorduk. Sinan’la sevgili olmamızdan, cinsel ilişkiye girmemizden bahsediyordu. Ona erken geliyordu, oysa ben kendimi geç kalmış hissediyordum.

Sinan benden üç yaş büyüktü. Daha önce çeşitli kız arkadaşları olmuş, ayrıca da büyük ihtimalle cinselliği sonuna kadar yaşamış biriydi. Bense onun yanında kendimi süt çocuğu gibi hissediyordum. Deneyimsizlik başa bela bir durum. Her zaman böyle.

Ne var ki, nereden başlayacağımı bilemiyordum. İçimde hem şiddetli bir arzu, hem de sinsi bir korku vardı. Bu nedenle de Sinan’la rolleri değişmiştik. Şimdi o daha kararlı bir şekilde benimle buluşmak, görüşmek istiyor, durmadan evine çağırıyordu. Bense, onunla olmaktan çok hoşlanmama rağmen genellikle kalabalık yerlerde gezme ye özen gösteriyor, yalnız kalmaktan kaçınıyordum. Ama şunu belirteyim, bu kesinlikle annemin “erken” dediği durum değildi, daha çok geç kalmış olmanın acemiliğiydi. Mümkün olsa, yarın on sekiz yaşında olsam ve erkeklerle nerede ne yapılacağını bilebilsem.

Annemin, hastanede Sinan’ı gördükten sonra devamlı olarak üzerime gelmesi benim bu konuda daha da içime kapanmama neden olmuştu. Onu gördüğümden asla bahsetmiyor, birlikte geçireceğimiz zamanlar için anneme çeşitli yalanlar uyduruyordum. Bazen Melis’le olacağımı söylüyor, ama daha sıklıkla tiyatro kolundaki faaliyetlerimi bahane ediyordum.

Yeni hayatım, yani Sinan’la olan ilişkim maddi olarak da beni zorluyordu. Ucuzcudan da olsa devamlı yeni kıyafetler almak zorunda kalıyordum ki, üç beş lira derken epeyce bir miktar ediyordu harcamalarım. Öte yandan, eve gitmemek için dışarlarda gezerken de para harcıyorduk. Starbucks’ta genellikle bir kahve içerek saatlerce oturulabiliyor, kimse karışmıyor; o yüzden ben çoğunlukla orayı tercih ediyordum. Tabii Sinan’a kahvesini sevdiğim için orayı istediğimi söylüyordum.

Gittiğimiz kafe, lokanta gibi yerlerde genellikle Sinan ödüyordu parayı ama benim hiçbir katkım olmazsa kendimi kötü hissediyordum. Üç kere o verirse, bir kere de ben vermek istiyordum.

Para sıkıntımı aşmak için çeşitli yollar düşündüysem de başarılı olamadım. Satacağım pek bir şeyim yoktu artık. Öğleden sonraları bir iki saatliğine bir yerde çalışabilir miyim diye bakındım ama annem, babam, hatta dedem bile derslerimden geri kalacağım gerekçesiyle çalışmama şiddetle karşı çıktılar; onların desteği olmadan da iş bulmam mümkün olmadı. Henüz geniş bir çevrem de yok ki!

Başarısız girişimlerimden para elde edemeyince, hiç hoşuma gitmeyen bir yola başvurmak zorunda kaldım. Tiyatro kolunda yıl sonu için bir oyun hazırladığımızı, bu nedenle harcamalar yapmamız gerektiğini, kola katılan herkesin kostümler ve dekor masrafları için bir miktar para verdiğini söyledim. Annemler benim tiyatroyla ilgilenmemden çok memnundu; şu yabancı banka meselesi de onların ceplerini olmasa bile ruhlarını rahatlattığından, karşı çıkmadılar. Ben de, zorlanmasınlar diye üç taksitte ödenebileceğini söyledim, ona da sevindiler.

Herhalde hayatımın en karmaşık dönemiydi. Ya da acaba hayat zaten böyle bir şey miydi? İkisi de olabilir, bunu zaman gösterecek. Bildiğim bir şey vardı ki, yatağımın altında zaman ayarlı bir bomba vardı ve patlamasına az kalmıştı.

Bütün bu tantananın ortasında bir de Cancan’la uğraşıyordum. Ronaldo imzalı poster diye tutturmuştu. “Söz verdin,” diyordu. “Ben rolümü son derece başarılı bir şekilde oynadım,” diyordu. Alçak bir de, “Yoksa Sinan’a her şeyi anlatırım,” diye tehdit ediyordu. Bizi her beraber görüşünde, kaş göz ederek beni sinir ediyordu. Cancan’ı öldürüp bu işten kurtulsa mıydım acaba? Şaka tabii canım!

Ama Cancan şaka yapmıyordu. Tutturmuştu bir defa. Ne söylesem ikna olmuyor, “Başka bir şey alayım sana,” desem de kandıramıyordum. Ronaldo’nun kendi kalesine gol atması için dua etmeye başlamıştım. Böylece Cancan ondan nefret eder, posterden vazgeçer, ben de bu beladan kurtulurdum. Futbolcu da olsan, insansın değil mi, bir hata yap! Hayır! Değil kendi kalesine gol atmak, neredeyse her maçta bir gol atıyordu, yılın gol kralı olmak üzereydi pis şey!

Son çare olarak dedemden yardım istedim. Dedem, İspanya’da bir arkadaşı olduğunu, 12 Eylül döneminde Türkiye’de arandığı için Yunanistan’a, oradan da İspanya’ya geçtiğini, ona yazacağını, belki onun bulup gönderebileceğini söyledi. Neyse ki, neden istediğimi sormadı; “çok sevdiğim bir arkadaşıma hediye edeceğim” açıklaması yeterli geldi ona. Kimse tutuklanmadan ve herhangi bir cinayet işlenmeden, şu Ronaldo imzalı poster bir an önce gelir inşallah!

Sinan’la ilişkimizin uzun sürmesi okulda da şaşkınlık yaratmıştı, çünkü herkes birkaç günde bu işin biteceğini düşünmüştü. Hemen her köşeden bizimle ilgili fısıltılar duyuluyordu. Başta Selin olmak üzere, bütün kemgözlü kızlar bana yiyecekmiş gibi bakıyorlar, arkamdan demediklerini bırakmıyorlardı. Ne zengindim, ne güzel; ne popülerdim, ne de havalı... Onların gözünde, Sinan’ın bu kadar uzun süre benimle birlikte olması için hiçbir anlamlı neden yoktu. Önceleri benim hakkımda konuşup Sinan’ı ayartmaya çalıştılar; ama olmayınca, onun hakkında da kötü kötü konuşmaya başladılar. Zenginmiş ama düşük ruhluymuş. Hep iyi markalar giyiyormuş ama zevksizmiş. Dersleri iyiymiş ama duygusal zekâsı sıfırmış... Bu tür şeyler...

Hepsine kulaklarımı tıkıyordum. Laf yetiştirerek ken dimi yormak istemiyordum. Canım arkadaşım Melis yanımdaydı ya, o bana yeterdi. Sinan da olduktan sonra, başka kimseye ihtiyacım yoktu. Çatal dilli yılanlar... Hepsinin canı cehenneme!

Sinan’la birlikte olduğumuzda, bütün bunların hiçbir önemi kalmıyordu. Saatin nasıl geçtiğini bile anlamıyordum. Aşk, zamanın unutulduğu yer galiba. Bazen sokaklarda amaçsızca yürüyor, bazen kafeye, bazen de sinemaya gidiyorduk; ama en çok onunla karşılıklı değil de, bir bankta ya da duvar üstünde yan yana oturup konuştuğumuz anları seviyordum. Çünkü yan yana oturunca, insan birbirine daha rahat dokunabiliyor.

Bu sohbetlerden birinde Sinan’a, Yeni Zelanda’ya gitme fikrimi açtım. İlk kez hayalimi bir başkasına anlatıyordum.

Sinan, “Neden Yeni Zelanda?” diye sordu.

Açıkladım. Annemlerle aramda Uludağ gezisi yüzünden çıkan kavgayı, onlardan kurtulmak için dünyanın öbür ucuna gitmek istediğimi, bu sebeple dünya küresine İstanbul’dan bir şiş batırdığımı ve şişin öbür ucunun Yeni Zelanda’dan çıktığını anlattım.

Babası diplomat olduğu için dünyanın çeşitli ülkelerinde yaşamış olmasına rağmen, her nedense Sinan’ın bu ülkeyle ilgili bir fikri yoktu. İnternete girip, Yeni Zelanda resimlerine baktık birlikte. Görüntüler gerçekten büyüleyiciydi.

Sinan, dev dalgalar olan bir resmi görünce, “Burada çok güzel sörf yapılabilir işte,” dedi. Sonra da sörf yapmayı nasıl öğrendiğini, ne kadar zevkli bir spor olduğunu anlattı. Bunu anlatırken gözleri parlıyor, yüzüne o delirtici gülümseme yerleşiyordu. Onu sörf yaparken hayal ettim. Sörf mayosu, uçuşan saçları, ıslak bedeniyle dalgaların üzerinde muhteşem görünüyordu. Bir başka fotoğrafta da, cam gibi bir suyun üstünde bir kano vardı. “Ben de kanoya binmeyi çok severim,” dedim. Dedemle bazen Kumburgaz’daki eski yazlık eve gider, orada kanoya binerdik.

Sinan nazikçe gülümsedi. Sonra, “Yeni Zelanda çok uzak değil mi? Nasıl gidiliyor acaba oraya?” diye sordu.

Bildiklerimi anlattım.

“Bunlar çok uzun yollar; İran, Irak falan geçilmez oralardan. Direkt uçuş yok mu Yeni Zelanda’ya?” diye sordu.

Direkt uçuş hiç aklıma gelmemişti. Ya bilinçaltımda, Siddhartha gibi bir yol hikâyesi yaşama isteği olduğundan ya da bilinçüstümde, asla o kadar çok para bulamayacağımı bildiğimden! Sinan hemen iPhone’undan uçak bileti araştırdı. Türk Hava Yolları’yla doğrudan Yeni Zelanda’nın başkenti Wellington’a uçulabiliyormuş.

“Bak,” dedi. “Gördün mü?”

“Evet,” dedim. “Ne güzel.” Böyle demiştim ama, yeterli param bile olsa direkt uçuş hiç cazip gelmedi bana. O zaman macera olmaz ki; hop diye biniyorsun, iniyorsun, dünyanın öbür ucundasın. Bir tek uçakla. Yok, bu fikir bana hitap etmedi ama Sinan’a söylemedim tabii.

Sonra hiç beklemediğim bir şey oldu. Sinan hüzünlü gözlerle, “Gerçekten buralardan gidecek misin?” diye sordu.

Böyle sorunca, ona sımsıkı sarılmak, başını göğsüme yaslamak ve, “Merak etme, seni bırakıp hiçbir yere gitmeyeceğim,” demek istedim, ama yapmadım. Yalnızca, “Yok canım, benimki yalnızca bir hayal. Annemlere kızdığım zaman bu fikri geliştirmek beni rahatlatıyor, hepsi bu,” demekle yetindim.

Sinan da rahatlamış görünüyordu. Elimi tuttu ve burnumun ucuna küçük bir öpücük kondurdu. Sırtımda kanatlarım çıkmıştı o an.

İşte o kanatların verdiği güçle içimde kalan son kara bulutları da dağıtmak üzere bir hamle yaptım. “Sinan,” dedim, “sana bir şey soracağım.”

“Dinliyorum,” dedi.

“Benim içimde bir soru işareti var. Durmadan ortaya çıkıp beni huzursuz ediyor.”

“Önünde cümle yok mu?”

“Anlamadım?”

“Yani soru işareti genellikle bir cümleden sonra gelir ya, önündeki cümle ne, onu soruyorum.”

“Önünde cümle değil de, kara bulutlar var.”

“Hımm... O zaman anlatman daha zor.”

“Haklısın, zor... Nereden başlayacağımı bilemiyorum.”

Sinan karşıma geçti. Yavaş yavaş yüzüme doğru üflemeye başladı. “Bulutları ancak rüzgâr dağıtabilir,” dedi.

Onun nefesini yüzümde hissettikçe aklım iyice karışıyordu. Elimle yavaşça ittim. “Dur, yapma,” dedim. “Ben ciddiyim.”

Uslu uslu yanıma oturdu yine. Uzun süren bir sessizlik oldu. Dilimin ucunda tek bir kelime bile yoktu. Böyle zamanlarda bazen ağzımdan daha önce hesaplamadığım cümleler dökülüverir ve bana bir yol açar; işte onların gelmesini bekledim ama gelmediler.

Sessizlik ağırlaşıyordu.

Sonunda konuşan yine Sinan oldu.

“Bu soru işareti, benimle mi ilgili?” diye sordu.

Hâlâ cümleler gelmiyordu, başımla onayladım.

“Seni sevmediğimi mi düşünüyorsun?” dedi.

Başımı hem aşağı yukarı, hem de sağa sola sallayarak idare ettim. Nasıl yapabildin bu hareketi diye sormayın, yaptım.

Sinan da doğal olarak isyan etti. “Bu şekilde anlaşamayız. Bir laf ettin, arkasını getirmen lazım. Bulutlar, soru işaretleri... Nedir bütün bunlar?”

İsyan bulaşıcı bir şey, benim dilimi de çözüvermişti. Bir çırpıda aklımdakileri döküverdim. “Bu duyguyu başlangıçta daha çok yaşıyordum,” dedim. “Sanki benden kaçıyor gibiydin. Gelip çıkma teklif eden sendin. Sonra da ortadan kayboldun. Bazı açıklamalar yaptıysan da, doğrusu pek tatmin edici değildi. Son zamanlarda bana çok iyi davranıyorsun, ama ben her an yine kaybolacağın ihtimalini aklımdan çıkaramıyorum. Bu da beni huzursuz ediyor.” Cümlem bittiğinde, kendimle gurur duyuyordum. Kendime rağmen sahip olduğum bir ifade yeteneğim vardı!

Sinan cevap vermekte acele etmedi. Hali, az önceye göre farklıydı. Daha düşünceliydi. Hatta neredeyse bir keder hissediliyordu.

“Bak,” dedim, “ben farkındayım. Senin ailen ve benim ailem çok farklılar. Belki de bu yüzden kafanda şüpheler var. Siz çok zenginsiniz... biz orta halli insanlarız. Sen dünyanın pek çok ülkesini görmüşsün. Ben daha Türkiye sınırları dışına çıkamadım. Sen kim bilir kaç kez uçağa bindin. Ben daha bir kere bile binmedim. Senin iki tane özel şoförün var, ben eve servisle gidip geliyorum. Sen istediğin şeyi, istediğin zaman alabiliyorsun, ben devamlı hesap yapmak zorundayım...”

Aslında daha devam edecektim, ancak Sinan sözümü kesti, lafı ağzımdan aldı ve devam etti: “Ben istediğim markayı alabiliyorum, sen çakmasını bulabilmek için çarşı pazar dolanıyorsun.”

Kelimenin tam anlamıyla beynimden vurulmuştum. Daha doğrusu, beynimden değil de, sırtımdaki çakma etiketten şişlenmiştim. O an gerçekten yer yarılsın, ben de içine gireyim istedim.

“Bi... biliyor muydun?” diye kekeledim.

Sinan tereddüt etmedi. “Tabii ki biliyordum,” dedi.

“Na... nasıl anladın?” dedim, daha doğrusu demişim, çünkü kulaklarım uğulduyordu ve ağzımdan çıkanları duyamıyordum.

“Gerçeklerini tanıyorsan, sahtelerini ayırt etmen hiç zor değildir. Zaten herkes biliyor.”

Yer yarığına değil, yerin yedi kat altına gitmek, yirmi bin fersah uzaklaşmak, seksen günde devriâlem yapıp, hiç İstanbul’a uğramamak istiyordum. Fena yaralanmıştım. Tam da yaralı bir hayvan gibi böğürdüm. “Ahhh!.. Herkes mi?”

Sinan başını salladı. “Onları sana bir şey söylememeleri konusunda uyardım. ‘Tek bir kelime söyleyen olursa, çok fena yaparım,’ diye tehdit bile ettim.”

Tehdit etmiş! Benim için onları tehdit etmiş! Üzülmeyeyim diye, benim yalanıma kalkan olmuş! Demek, köşe başlarındaki fısıltılarda bunları konuşuyorlardı. Demek, bana bakışların altında yalnızca kıskançlık değil, aynı zamanda hor görme de vardı. İçten içe benimle alay ediyorlardı herhalde. Belki de bana acıyorlardı. Herkes kralın çıplak olduğunu biliyordu, bir tek ben farkında değildim durumun.

Elimi, kolumu, bedenimi koyacak bir yer bulamıyordum bu dünya yüzünde. Üstümdeki bütün o yalancı etiketleri çıkarıp atmak, sahip olduğum diğerlerini de üstüne koyup büyük bir ateş yakmak istiyordum. Yine de o ateş, utançtan yanaklarımdan fışkıran ateş kadar büyük olmayacaktı.

Daha fazla dayanamadım, fırlayıp kalktım. Koşarak uzaklaşmak istedim, ama Sinan beni kolumdan tuttu.

“Kaçma,” dedi. “Utanma. Ben bu konuyu kafamda hallettim. Başlangıçta, yani ilk olarak senin sahte markalar giydiğini anladığımda biraz şaşırmış, hatta kızmıştım. İşte o yüzden de, sana tam olarak yaklaşamadım bir türlü. Ama sonra düşündüm. Benim için ne giydiğinin hiçbir önemi yoktu. Gerçek ya da sahte... ne fark eder.”

Hiç istemediğim halde ağlamaya başlamıştım. Sulu gözlü kızlardan nefret ederim. Hele de çaresiz kaldığı için gözyaşlarıyla kendini acındırmaya çalışanlardan. İşte, onlardan biri olmuştum. Ne berbat!

Sinan bana sarıldı. Gözyaşlarımı sildi. Tatlı tatlı konuştu. “Senin bunu neden yaptığını anlayabiliyorum. Bu okulda eğer marka giymiyorsan seni ciddiye almıyorlar, insanlar giysilerine bakarak birbirlerini değerlendiriyor. Evet doğru, ben de marka kullanıyorum. Ama benim için aslında o kadar önemi yok. Sadece annemler daha çok oralardan alışveriş ediyorlar, ben de onlara itiraz edecek kadar bu konuyu dert etmiyorum kendime. Farkındaysan, daha çok Le Coq Sportif giyiyorum, çünkü bunun bir nedeni var. Fransa’daki amcam oranın CEO’su, bana durmadan yeni sezon ürünlerini gönderiyor. Anlayacağın, benim giydiğim şeyler pek benim tercihlerim değil.”

“Ama bütün bu çakma markalar benim tercihim,” diye inledim. “İğrenç bir insanım.” En fenası, ağlarken bir de hıçkırıyordum ve burnum da akmaya başlamıştı.

“İğrenç değilsin,” dedi Sinan. “Sadece küçük bir sahtekârsın. Küçük ve zararsız bir sahtekâr. Ama ben senden yine de hoşlanıyorum.”

“Peki neden?” diye sordum burnumu çekerken; onun bana sarılmış olması, yüzümü okşayıp gözyaşlarımı silmesi bayağı bir tedavi gibiydi.

“Çünkü,” dedi, “ben dış görünüşü o kadar önemsemiyorum. Eğer öyle olsaydı, senden güzel bir sürü kız var bu okulda, onlarla çıkardım.”

“Doğru,” dedim. “Hepsi seninle çıkmaya can atıyor. Bana da bu nedenle sinir oluyorlar. Ama... neden ben?”

“Çünkü sen çok tatlısın, zekisin ve komiksin. Birlikte çok iyi zaman geçiriyoruz. Düşüncelerinin daldan dala zıplaması, hayallerin, komik fikirlerin, hepsi bana çok eğlenceli geliyor.”

Yavaş yavaş, gözyaşlarımı silerek, “Sahi mi?” diye sordum. Aslında benden yalnızca birkaç yaş büyüktü, ama şu anda gözüme dev gibi görünüyordu.

Sinan bana baktı ve, “Kesinlikle!” dedi.

Sonra ikimiz de kahkahayla gülmeye başladık. Kalbime bahar geliyordu.

17BAHAR YELİ

“Kış insanın ruhuna iner, yaz bedenine, baharsa kalbine,” der dedem. Bahar yalnız kalbime değil, şehre de gelmişti. Okulun arka bahçesindeki ağaçlar rengârenk çiçek açmıştı. Ortalıkta harika bir koku, benim başımda da haleler vardı. Damarlarımda öyle tatlı bir sıvı dolanıyordu ki, her şey gözüme güzel görünüyordu. Annem ve babamla iyi geçiniyordum. Sinan’la ise doruklardaydık.

Okulun kapanması yaklaştığından tiyatro çalışmalarına hız verildiğini söyleyerek, her gün eve geç dönüyordum. İnandırıcı olması için konuyu biraz detaylandırmak gerekmişti. Peter Pan’i sahneye koyacağız diye uydurmuştum. Ben de Peter Pan’in perisi Tinker Bell rolünü oynayacaktım. Bu nasıl aklıma geldi, bilmiyorum. İnsan hiç olmazsa yalan söylerken daha mütevazı davranabilir. Çetedeki çocuklardan biri olacağım da diyebilirdim, ama her nedense kendime başrolü layık görmüştüm! Kütüphaneden aldığım kitaptan Tinker Bell rolünü çalışıyordum evde. Hani neredeyse peri olduğuma kendim bile inanacaktım. Yalan, büyülü bir şey; önce insanı esir alıyor. Ve aynı zamanda da heyecan verici bir oyun; durmadan bir şeyler yaratıp üretmen gerekiyor. Başarı, senin yalana ne kadar inandığına bağlı. Anlattığın hikâyeyi ne kadar gerçek kılarsan o kadar çekici oluyor.

Tinker Bell’in özellikle ölmek üzereyken Peter Pan’le konuştuğu sahneye bayılıyordum: “Çocuklar perilere inanırsa iyileşebilirim ancak...”

Annemler bana baktıkça gurur duyuyorlar, güya bana çaktırmadan birbirlerine, benim ileride belki de oyuncu olacağımı fısıldıyorlardı.

Böylece, tiyatro çalıştığımı söyleyerek, günün en az bir iki saatini Sinan’la birlikte baharın tadını çıkarmak için kullanabiliyorduk. Mutluyduk. Mutluydum. Çakma marka olayının ortaya çıkışı ve Sinan’ın beni olduğum gibi kabullendiğini bilmek de içime müthiş bir ferahlık vermişti. Meğer sıkıntım Sinan’la değil, kendi sırrımla ilgiliymiş. Açığa çıkınca rahatlamış, başımı onun omuzuna daha güvenle yaslar olmuştum.

Okulda herkes yazlık koleksiyonları sergilemeye başlamıştı. Ayaklara Tom’s ve Converse’ler geçirilmiş, giysilere Abercrombie ve Forever 21 hâkim olmuştu. Kimse, “eşofmanım” ya da “ayakkabım” demiyor, genellikle bir canlı yaratıktan söz eder gibi, giysilerini etiketleriyle anıyorlardı. Örneğin şöyle: “Benim Hollister artık eskidi. Yenisini almam lazım.” Ya da: “Çektim ayağıma bir çift Tod’s, başladım yürümeye.”

Kendimi biraz ortamdan soyutlanmış hissediyordum, ama bu bana iyi geliyordu. Farklı olmanın başlangıçta yadırgatıcı, daha sonra ayrıcalıklı bir yanı var. Çakma kıyafetlerimin etiketlerini tümden sökmüştüm. Birkaç ay önce olsa bu bana kimliksizlik gibi gelirdi. Ama şimdi böyle hissetmiyordum. Tam tersine, etiketlerden arındıkça kendi kimliğim daha çok ortaya çıkmaya başlamıştı sanki. Sonuçta, aslına bakacak olursanız marka dediğiniz şey, yalnızca cebinizde ne kadar para olduğunu anlatıyor; nasıl bir zevke, nasıl bir kişiliğe sahip olduğunuzu değil. Çünkü bütün markalar aslında hemen hemen aynı tarz şeyler üretiyorlar.

Ben böyle konuştukça, Melis’le Cancan, “Sen sıkıcı bir filozof olmaya başladın,” diye dalga geçiyorlardı. Bir de, asıl benim karaktersiz olduğumu, birkaç gün içinde fikir değiştirdiğimi söyleyerek damarıma basıyorlardı. Hiç alınmıyordum. Sonuçta, fikir değiştirme konusunda hiçbirimizin ötekinden aşağı kalır yanı yok.

Melis’in hoşlandığı erkekler neredeyse her hafta değişiyor. Ayrıca iki gün, favori rengim pembe diye pamuk şekeri kıvamında ortalıkta dolaşırken, üçüncü gün, kırmızıya hastayım diyerek, alev topu kılığına bürünüyor.

Cancan’ın haliyse ayrı rezalet. Saçını üç gün jöleyle geriye yapıştırıyor, beş gün dimdik punk yapıyor, sonra perçemlerini önüne döküyor. Aylarca Ronaldo posteri diye peşimde dolaşıyor, sonra dedemin ısmarladığı poster İspanya’dan gelince yüzüne bile bakmıyor! O takıntısı eskidenmiş, küçükbeyin yeni favorisi Messi’ymiş! Tutarsızlık, her yerde!

Dedemin bana kaydettiği CD’deki nadir Türkçe parça lardan biri olan Ahmet Kaya şarkısındaki gibi: Nerden baksan tutarsızlık, nerden baksan ahmakça! Bu şarkıyı Melis de seviyordu. İkimiz okuldan çıkarken, “Yine başım belada, tabancamı unutmuşum helada!” diye bağırmaya bayılıyorduk.

Hayatımın en çok eğlendiğim ve en mutlu olduğum günlerini yaşadığımı düşünüyordum. Özellikle son dönem neredeyse hiç ders çalışmamıştım. Dedem hep bana, “İlkokulda çalışırsan temelin sağlam olur; lisedeyken nasılsa aklın bir karış havada olacak, çalışmak istemeyeceksin, o zaman eski bilgilerinle idare edebilirsin,” demişti. Gerçekten de onun dediği gibi, cepten yiyordum. Sanırım yıl sonu notlarım, öncekilerden daha düşük olmakla birlikte, annemlerin kabul edebileceği sınırlar içinde kalacaktı. İçim rahattı.

Büyük felaketler de, her şeyin yolunda gittiği zamanlarda, insanın kendini hayatın akışına bıraktığı mutlu günlerde başa geliyor.

O gün yine annemlere tiyatro çalışmalarına kalacağımı söyleyip, Sinan’la sahilde gezmeye gitmiştik. Zengin olmak harika bir şey. Bir telefon, hop hemen Sinanlar’ın araba geliyor ve bizi istediğimiz yere götürüyordu. Bebek’te arabadan inmiş, Arnavutköy’e kadar yürümüştük. Kuruçeşme’de Sinan elimi tutmuştu. Sinan elimi tutunca, sanki fazla ciddi bir durum olacak tedirginliğine kapılıyorum ve bu yüzden de içimden, durmadan komiklik yapma isteği geliyor. O gün de aynı şeyi yapmıştım. Saçma sapan esprilerle durumu hafifletmeye çalışmıştım.

Sonunda Sinan anlamış; “Senin romantizme karşı alerjin var galiba,” demişti.

“Nereden çıkardın?” diye sormuştum.

O da, “Baksana, sana her dokunduğumda ya kaçacak delik arıyorsun ya gülme krizin tutuyor,” diye cevap vermişti.

Çok zeki çocuk şu Sinan! Tanıdığım en akıllı insan. İlerde çocuğu olursa, hayatta ona yalan söyleyemez. Hemen anlar bu cin!

Annemlerin, iş çıkışında alışverişe gideceğini bildiğimden içim rahattı. Neredeyse hava kararana kadar sahilde dolaştık. Sonra bizim evin köşesinde Sinan beni bıraktı. Ona el salladım, araba gözden kaybolduktan sonra da eve doğru yürüdüm. Biraz geç kalmıştım aslında, yol boyunca o günkü çalışmanın neden uzadığını açıklamak için güzel bir yalan kıvırmanın planlarını yapmıştım, ama eve gelince içim rahatladı; ışıklar yanmıyordu, annemler gelmemişti. Dolayısıyla yeni bir yalan söylememe gerek yoktu. Anahtarımla kapıyı açıp içeri girdim. Çantamı bir köşeye fırlatıp odama daldım ki... Gördüğüm manzara karşısında donakaldım!

Yatağımın üstünde kat kat tüllerden yapılmış, üzeri pırıl pırıl taşlarla işlenmiş, sanki masallardan fırlamış, muhteşem bir elbise duruyordu: Tinker Bell’in elbisesi!

O anda ne kadar karmaşık duygular yaşadığımı anlatamam. Olduğum yerde titremeye başlamıştım. Korkudan ya da heyecandan, bilmiyorum ama dizlerim birbirine vuruyordu. Odanın kapısında tutulmuş kalmıştım ki, arkamdaki ses beni kendime getirdi.

“Bizi hayal kırıklığına uğrattın!”

Konuşan babamdı. Kalbim yerinden fırlayacaktı. Boş bir çuval gibi yere düşmek üzereydim. Babam buz gibi bir sesle devam etti.

“Senin oyuncu olmanla o kadar gurur duyuyorduk ki, seni sevindirmek istedik. Gelmiş geçmiş en güzel Tinker Bell olacaktın. Mutluluktan gözlerimiz yaşaracaktı. Sürpriz yapmak için, dişimizden tırnağımızdan artırıp sana bu elbiseyi aldık, sevine sevine okula gittik. Ve ne öğrenelim? Hadi söyle, ne öğrendiğimizi sen söyle?” Sözlerinin sonuna doğru bütün soğukkanlılığını kaybetmişti, yakama yapışmış beni sarsıyordu. “O çok güvendiğimiz, canı sıkılmasın, özgür yetişsin diye sorular sormadığımız kızımız, meğer koca bir yalancıymış. Koca bir yalancı! Ne yapıyordun ha? Onca saat kimlerle, ne haltlar karıştırıyordun?”

Babam burnundan soluyordu. Gözleri kıpkırmızıydı. Onu ilk defa böyle görüyordum. Korkmuştum. Gerçekten çok korkmuştum.

“Cevap versene!.. Cevap ver diyorum sana!..”

O kadar feci bağırıyordu ki, bana vuracağından korktum; hırsla onu itip, “Cevap vermeyeceğim!” diye bağırdım. Bunlar da yine istemsizce ağzımdan dökülen iki talihsiz kelimeydi!

Babam bir adım geri çekildi. Yüzüne buz gibi bir perde indi sanki. Bakışları dondu kaldı. “Öyle mi?” dedi. “Demek, cevap vermeyeceksin. O zaman defol git karşımdan. Şeytan görsün yüzünü!”

Bu kadarını beklemiyordum. Babam tamamen kendini kaybetmişti. Sanki karşımda o güne kadar hiç görmediğim, tanımadığım biri vardı ve ben, bana bu şekilde bağıran, beni istemeyen bu adama bir dakika daha tahammül ede meyecektim. Yeniden beni yakalamasına fırsat vermedim, fırlayıp çıktım evden. Arkamdan, “Nereye gidiyorsun sen? Hiçbir yere gidemezsin. Buraya gel!” diye bağırıyordu ama artık çok geçti. Ok yaydan çıkmıştı bir kez.

18SOKAKLAR

Evden ne kadar uzaklaştığımı bilmiyorum. Biriken yaşlar buğulu bir perde oluşturmuştu gözlerimde. Arkama bakmadan koştum, koştum... Nereye varacağımı bilmeden. Aslında sonradan düşündüğümde bunun hayatın özeti olduğunu fark ediyorum: Nereye varacağını bilemediğin bir koşu!

Nefes nefeseydim. Bir kaldırıma çöktüm, bir süre orada öylece kaldım. Gerçekten çok ama çok üzgündüm. Utanç duyuyordum. Hem de haksızlığa uğramıştım. İnsan bir kere, neden, diye sorar. Bir anlık da olsa, karşısındakine kendini savunma şansı tanır. Bir açıklama bekler. Babam bunların hiçbirini yapmamıştı. Yapsaydı, söyleyeceklerim onu tatmin edecek miydi, sakinleştirecek miydi, beni anlayacak mıydı, bilmiyorum. En azından tartışabilecektik. Belki ben özür dileyecektim, belki o özür dileye cekti. Ama babam öylesine kendinden emindi ki; birkaç dakika içinde beni suçladı, yargıladı ve idam etti. Annem olsaydı, belki de...

Sahi annem neden ortalıkta yoktu? Acaba habersiz miydi olanlardan? Babam sinir bozucu bir soğuklukla peri kızı kostümünü alış hikâyesini anlatırken, “biz” demişti. Demek birliktelerdi. Acaba üzüntüden anneme bir şey mi olmuştu? Belki de o kadar öfkeliydi ki, benim yüzümü bile görmek istememişti.

Yalan söylediysem, bunda kendilerinin de biraz payı olduğunu düşünecekler miydi acaba günün birinde? Ben rahat rahat Sinan’dan bahsedebilseydim, onunla gezdiğimi anlatsaydım, izin verecekler miydi bana? Rahibe olmamı beklemiyorlarsa, nasıl erkek arkadaş edinecektim acaba? Cevap belliydi; bütün bu işler için henüz “erken” olduğunu söyleyeceklerdi. Oysa ben, o anda kendimi neredeyse yaşlanmış hissediyordum. Büyümek böyle bir şeyse –yani başkalarının senden beklediklerini harfiyen yerine getirmekse– gerçekten de çok sıkıcı bir şey. Peter Pan’in neden büyümek istemediğini şimdi daha iyi anlıyorum. Çocukken, insan yalnızca eğlenmeye bakıyor. Oysa çocukluktan kurtuldukça işler ciddileşiyor. Âşık oluyorsunuz, para harcıyorsunuz, yalan söylüyorsunuz... Yani aslında büyüklerin dünyasına adım atıyorsunuz ve onlar bundan hiç hoşlanmıyor. Annem hiç mi yalan söylemedi acaba hayatında? Babam hiç mi birini sevmedi? Kendileri gibi olmamı istemiyorlarsa, önce kendilerinin değişmesi gerekmez mi?

Ama biliyorum, her şeyin farkındayım. Bu böyle olacak. Kendi hatalarını çocuklarının da yaptığını görünce deliye dönecekler; çünkü onların istediği, çocuklarının üzerinden kendilerini temize çekmek. İdeal bir çocuk yetiştirerek, bununla övünmek ve böylece başka alanlardaki başarısızlıklarını affettirebileceklerini ummak! Anne baba olmak, zavallılıktan başka bir şey değil.

Üşüyordum. Herhalde son yirmi yılın en soğuk bahar gecesiydi o gece. Belki de sinirden, bilmiyorum, ama tir tir titriyordum. Saat dokuz civarı olmalıydı. Cep telefonum durmaksızın çalıyordu. Arayan babamdı. Açmadım tabii. Bir süre sonra dedem aramaya başladı. Herhalde babam onunla konuşmuştu. Dedeme de laf anlatacak halim yoktu. Beni kimsenin anlayabileceğini düşünmüyordum. Bu dünyada yalnızdım, çok yalnız.

Kafamı kaldırıp yıldızlara baktım. Birbirlerine çok yakın gibi görünüyorlar, ama aslında milyonlarca kilometre uzaktalar. İşte biz de böyleyiz annemlerle. Yakın gibi görünüyoruz, ama aramızda milyonlarca kilometre var.

Kafamda bu düşüncelerle orada öylece otururken, karşı evden bir kadın camı açıp seslendi: “Şşşşt... Ne yapıyorsun orada? Evin, anan baban yok mu senin? Hadi bakayım, çekil git, yoksa polis çağırırım.”

İnsanlar ne sevimli! Yerdeki taşı aldığım gibi şu cadının kafasına fırlatmak istedim, ama başımı daha fazla belaya sokmamak için vazgeçtim. Kalkıp, ağır adımlarla yürüdüm.

Bir süre daha amaçsızca dolaştıktan sonra, eğer karakolda sabahlamak ya da sokak serserileriyle uğraşmak istemiyorsam, tek çarem olduğunu fark ettim. Sinan’ı arayacaktım ve eğer kabul ederse, ona bir teklifte bulunacaktım. İşte o zaman sahiden hayatım değişecek ve hayallerim gerçek olacaktı.

Sinan’ın telefonu çalmaya başladığında, kalbim durmak üzereydi. Biraz uykulu bir sesle açtı.

“Sinan, seninle konuşmam lazım.”

“Yarın konuşsak olmaz mı? Yatmak üzereydim. Çok uykum geldi.”

“Yarına kalamaz. Çok önemli!”

“Peki söyle, dinliyorum.”

“Telefonda söyleyemem. Görüşmemiz lazım.”

“Neler oluyor, iyi misin sen?”

Dayanamadım, o âna kadar gözpınarlarımda biriken yaşlar birden boşaldı. Hıçkırmaktan, Sinan’ın sesini duyamıyordum. Sadece, “Kötüyüm, iyi değilim,” gibi kelimeler yarım yamalak ağzımdan dökülüyordu.

Sinan, “Neredesin? Geliyorum,” dedi.

“Bilmiyorum,” dedim. “Tanımıyorum burayı.”

İyice tedirgin olmuştu çocuk. Neyse ki, tam bir çözüm insanı. Bana hemen bir taksiye binmemi, onlara gelmemi söyledi. Adresi de verdi.

“Taksiye ödeyecek param yok,” dedim.

“Buraya gel. Kapıda veririz,” dedi.

Başka çarem olmadığı için söylediğini yaptım. İlk defa gece yarısı tek başıma taksiye biniyordum. Gerçekten korkunç bir şeymiş. Adam bana hiçbir şey yapmadı. Anlamsız sorular sormadı. Konuşmadı bile. Ama ben yine de korkudan az daha altıma yapacaktım. Sinanlar’ın evine varana kadar binlerce gerilim filmi senaryosu yazdım kafamda.

Taksinin evin önünde durduğu, Sinan’ın kapıda belirdiği ve benim onun kollarına atıldığım sahne gerçekten görülmeye değerdi. Halimiz tam filmlikti!

Birlikte içeri girdik. Neyse ki, Sinan’ın anne babası ev de yokmuş. Konsoloslukta bir resepsiyon varmış, oraya gitmişler. Beni o halde görmelerini hiç istemiyordum. Onlar gelmeden Sinan’la konuşur, fikrimi ona anlatırdım ve eğer kabul ederse, hemen harekete geçebilirdik.

Sinan’ın odasına çıktık. Başıma gelenleri bir nefeste anlattım. Çok üzüldü, “Baban gerçekten de fazla sert davranmış, bizimkiler olsa o kadar umursamazlardı,” dedi ve ekledi: “Ama Türk ailelerin çoğu böyle değil mi? Özellikle de kız çocuklara daha aptalca davranıyorlar!”

Aslında bu şekilde konuşması, yani “Türk aileler” diye bizi aşağılaması pek hoşuma gitmemişti, ama o sırada böyle bir tartışmaya girecek halim yoktu. Bir an önce asıl meseleye gelmek istiyordum, çünkü bu evde çok fazla kalamayacağımın farkındaydım.

“Sinan,” dedim, “aslında sana söylemek istediğim bir şey var. Ama önce bir soru sormam lazım.”

“Tamam,” dedi. “Sor.”

“Beni seviyor musun?” Sesim kulağıma yabancı gelmişti.

Sinan, sanki ondan kalemini istemişim gibi, “Tabii!” diye cevap verdi, inanılmaz bir doğallıkla. Tonlamasındaki bu tuhaflığın üstünde durmadım yine de, “Tabii, ne?” diye sordum. Cümleyi tam söylesin istiyordum.

Anladı. “Tabii, seni seviyorum,” dedi kollarını iki yana açarak. Gerçi gözlerimin içine bakmadan söylemişti bu lafı ama bunun utançtan olduğunu düşündüm. Ne de olsa, kafasının içi de dışı da karmakarışık birine (saçım başım da darmadağındı) aniden seni seviyorum demek çok kolay bir şey değil.

Hemen hemen istediğim cevabı almıştım. Kurtuluşa bir adım kalmıştı. Büyük bir inanç ve heyecanla ağzımdaki baklayı çıkardım: “Benimle dünyanın öbür ucuna gelir misin?”

Sinan karşımda durmuş, boş gözlerle bana bakıyordu. Söylediğimi anlamamış gibiydi.

O sırada kapı tıklatıldı ve içeri annesi girdi. Benim hemen arkamdan da onlar gelmiş olmalıydılar. Kadın bana, “Bu ne arıyor burada?” der gibi baktı, ama nazik bir insan olduğu için ağzı başka şeyler söyledi: “Arkadaşını davet edeceğini söylememiştin!”

Sinan bir şeyler geveledi. “Ben... Haberim yoktu... Aniden... Bir ödev vardı da...” falan gibi kelimeler duydum.

Bence kadın durumda bir tuhaflık olduğunu anladı ve nazikçe bana, “Hoş geldiniz. Epeyce geç oldu. Dönmek isterseniz şoför sizi bırakır,” dedi.

Ben de, “Teşekkür ederim. Birazdan gideceğim,” dedim. Sessizlik oldu. Annesi dışarı çıkınca hemen gözlerimi Sinan’a çevirdim.

“Evet,” dedim. “Ne diyorsun?”

“Neye ne diyorum?”

“Biraz önce sorduğum soruya.”

“Şaka yaptığını düşünüyorum.”

“Hayır, şaka yapmıyorum. Eve dönmek istemiyorum artık. Zaten onların da beni istediklerini hiç sanmıyorum. Harika bir macera yaşayacağız. İkimiz... Düşünsene... Sırt çantalarımıza birkaç parça eşya aldık mı...”

“Zeliş, bu çok saçma!”

Yüreğimde buz gibi bir yel esmişti. “Saçma mı?” diye sordum acıyla.

“Evet, saçma.”

“Ama... sen bu fikri ilk anlattığım zaman ne kadar heyecanlanmıştın. Dev dalgalarda sörf yapacaktık hani? Saman evleri ne kadar beğenmiştin. iPhone’undan uçak bileti bile araştırmıştın.”

“Canım onlar laf olsun diyeydi, anlamadın mı? Gerçekten gitmeyi hiç düşünmedim. En azından şimdilik. Belki çok ileride.”

Bir hıçkırık boğazımda düğümlenmişti. “Ama... ben sanmıştım ki...” diye geveledim.

“Olacak iş değil Zeliş. Gel oturalım, ailenle aranı nasıl düzeltirsin onu planlayalım.”

Hışımla bağırdım: “Ben ailemle aramı düzeltmek falan istemiyorum! Seninle birlikte Yeni Zelanda’ya gitmek istiyorum.”

Sinan alay eder gibi güldü: “Şu söylediğin şeye inanıyor musun?”

“Evet,” dedim inatla. “İnanıyorum. Hem de çok!”

Sinan sakin olmaya çalışıyordu. “Paramız yok, okulumuz var. Sonra ailelerimiz...”

“Okulun da, ailelerimizin de canı cehenneme!” Bunu söylerken bir yandan da, ne olur içeridekiler duymasın, diye düşündüğümü itiraf etmeliyim. Sinan’ın yüzü iyice gerilmiş, gözleri kararmıştı.

Neredeyse azarlarcasına konuştu: “Biraz mantıklı ol. Öfken yüzünden anlamsız konuşuyorsun. Biraz sakinleşince...”

İyice çileden çıkmıştım. Öfkem, yerini giderek hayal kırıklığına bırakıyordu. “Anlamsız konuşuyorum, öyle mi? Senin kulağına, söylediklerim tamamen anlamsız geliyor, öyle mi?”

“Evet,” dedi Sinan bıkkınlıkla. “Anlamsız konuşuyorsun.”

Başka söze gerek kalmamıştı. Bir dakika daha orada kalamazdım. Şunun suratına bir tokat patlatmamak için bir an önce kendimi dışarı atmam gerekiyordu. Yaptım! Sinan arkamdan, “Nereye gidiyorsun? Seni bırakayım,” diye bağırdı, ama ben çoktan, bir kapıdan daha dönmemek üzere çıkmıştım!

Artık sokaklardaydım, yalnız... yapayalnız!

19AĞLAMAYACAĞIM

Hepsi bu kadarmış işte; annemlerin bütün o, “Sen bizim biriciğimizsin, bir tanemizsin,” lafları, Sinan’ın, “Tabii seni seviyorum,” deyişi tamamen palavraymış! Yeryüzüne geliyorsun ve büyümeye başlıyorsun. İnsanların seni sevdiğini, değer verdiğini düşünüyorsun. Böylece her şey anlamlı oluyor. Neden yaşıyorsun, mutluluk nerede, hedefin ne, aslında bütün bu soruların cevabını beraber olduğun insanlarda buluyorsun. Senin etrafında bir çember oluşturuyorlar ve sen o çemberin içinde güle oynaya bir hayat sürdüğünü sanıyorsun. Ama sonra bir gün, her şeyin sahte olduğunu anlıyorsun; annenin ve babanın hiç de umurunda değilsin aslında. Sevgilin, seni seviyorum derken, basit bir oyun kuruyor sadece. Çember bir anda kırılıveriyor ve işte tek başına ortada kalıyorsun. Yalan dünya!

Ama ağlamayacağım. Sızlanmayacağım. Gidip süklüm püklüm af dilemeyeceğim. Beni yeniden kabul edin, beni sevin demeyeceğim. Birisini sevdim, bu yüzden yalan söyledim. Eğer ortada bir hata varsa, ben bunun bedelini ödedim, ödeyeceğim de, razıyım. Ama onlar da ödeyecekler. Gayet iyi biliyorum ki, annemler geri dönmemi, onların azarlarına katlanmamı bekliyorlar. Mantık kumkuması Mösyö Le Coq’sa aklımın başına geleceğini ve yeniden benimle gönül eğlendirmeye devam edeceğini düşünüyor. Ama hepsi avuçlarını yalayacak. Geri dönmeyeceğim, hatta arkama bakmayacağım bile. Onların cezaları da, benden yoksun kalmak olacak; eğer bunun bir önemi varsa!

Şimdi düşünüyorum da, Siddhartha’nın sonu aslında saçma değilmiş. Herhalde Siddhartha da onca şey yaşadıktan sonra, “hakikatin, katettiğin yolun ta kendisi” olduğunu söylerken bunu kastediyordu: Bu dünyada yalnızsın ve gücü kendi içinde bulacaksın.

Ama güçsüzüm. Aniden gözüm kararıyor ve bu kuytu sokaklar içime korku veriyor. Bugüne kadar, bu koca dünyanın ancak küçücük bir parçasını bildiğimin farkındayım: Annemlerin kucağı, okulun duvarları, Sinan’ın şoförlü arabası... Hayat hakkında bilgim aslında çok az. Omuzlarımda kendi ağırlığımı taşıyorum ve bu, bugüne kadar bildiğim en büyük yük.

Yine de içimden bir ses, boyun eğmememi söylüyor, yılmamamı kulağıma fısıldıyor. Şimdi bir yol ayrımındayım; ya geri dönüp hep bir çocuk olarak kalacağım ya da ileri gidip büyüyeceğim.

Kafamı kaldırdığımda, gerçekten de bir yol ayrımında olduğumu gördüm. Cılız bir sokak lambası ışığı üstüme düşüyordu. Karşımda iki sokak vardı. Biri çiçekli bahçeler arasında evlerin dizildiği sevimli bir yoldu, diğeri büyük binaların çevrelediği biraz daha ürkütücü bir cadde; ama onun sonunda deniz görünüyordu. Artık bahçe içinde büyüyen mahalle çocuğu olmayacaktım, zor da olsa denize varacaktım, kendi benliğime ulaşacaktım, hayatta en çok istediğim şeyi kendi kendime gerçekleştirecektim: Dünyanın öbür ucuna, Yeni Zelanda’ya gidecektim!

Bu kararı aklımdan geçirirken, tuhaf bir şey oldu. Gözümde istemsizce biriken bir damla yaş, sol elimin işaretparmağına düştü. Silmek için elimi kaldırdığımda, minik yeşil bir ışık yanıp söndü. Baktım, anneannemin zümrüt yüzüğü parmağımda! Ne zaman taktığımı bile hatırlamıyordum. Bu bir mucizeydi; gerçek bir mucize. İşte o yeşil ışığa tutundum ve denize doğru yürümeye başladım. Şimdi tek yapmam gereken, sabahı geçirecek güvenli bir yer bulmaktı. Yarın her şey daha güzel olacaktı.

Deniz kenarına inip sağa sola bakındım. Geceyi geçirebileceğim kuytu bir köşe arıyordum. Ağaçlar fazla ürkütücü, banklar fazla tehlikeye açık göründü gözüme. Neyse ki, hava soğuk ya da yağışlı değildi; en azından, üşümeyecektim ama köpekler tarafından ısırılabilir, böcekler tarafından sokulabilir, insanlar tarafından tecavüze uğrayabilirdim. Bu sonuncu düşünce az daha delirmeme neden oluyordu. Canlılar arasında en vahşi yaratık insanoğlu. Ondan gelecek tehlike kadar korkuncu yok bu dünyada!

Keşke şu anda yanımda Melis olsaydı. Onu ararsam, başı belaya girecekti kızcağızın. Bu saatte çıkıp gelmesi imkânsızdı. Eh, ben de onlara gidemezdim, annesi ânında annemi arardı. Yalnız olmamak için Cancan’a, hatta Selin’e bile razıydım. Hayat insanı ne hale getiriyor!

Kıyıda birkaç küçük balıkçı teknesi bağlıydı. Sonunda en güvenli yerin orası olduğuna karar verdim. Hem böcekler ve köpeklerden korunmak için, hem de katil ruhlu insanlarla burun buruna gelmemek için iyi bir yol olduğunu düşündüm. Diğerlerinden biraz daha uzakta duran kırmızı tekneye doğru gidip bağırdım:

“Hey, kimse var mı?”

Cevap yoktu. İpi çekip teknenin içine atladım. Gerçekten de kimse yoktu. Arkada, tentenin altında balık kokan sepetlerin arasında kendime bir yer ayarladım ve oracığa kedi gibi kıvrıldım.

Bu arada, sesini kapattığım cep telefonumun devamlı olarak titreştiğini söylemeye gerek var mı? Baba, ev, baba, ev, ev, baba, dede, baba, teyze (ona da haber vermişlerdi herhalde), yine ev, yine dede, yine baba... derken yenileri eklendi... Nurten Abla, Melis, Cancan... Arayanlar arasında bir tek annemin cep numarası yoktu. Ona ne olduğunu merak etmiyor değildim. Sonunda tanımadığım numaralar da aramaya başlayınca, polise haber verdiklerini anladım. Beni bulmasınlar diye telefonu kapatıp pilini de çıkardım. Artık ortalık tamamen sessizdi. Gökyüzünde tek tük yıldızlar vardı. Lacivert deniz durgundu, tekne hafif hafif sallanıyordu. Ve bütün bu görüntüye tuhaf bir takırtı eşlik ediyordu. Önce bir böcek olduğundan kuşkulandım, sonra ağaçkakan mı acaba diye düşündüm ve nihayet gerçeği anladım: Takırdayan dişlerimmiş!

Korku, benliğimi öylesine esir almıştı ki, annemlere söylenmeyi, hayata lanet okumayı, Sinan’a küfür etmeyi bile unutmuştum. Bir an önce sabah olmasından başka bir şey istemiyordum. Ancak popomun sığacağı kadar küçük bir yerde, kuru tahta üstünde, kafamı balık kokan sepete dayamış olarak uyuyabilmek hiç de kolay bir iş değildi. Biraz kestirebileyim diye, çarpım tablosunu baştan sona tekrarlamaktan, koyun saymaya varana kadar bir sürü yöntem denedim. Nihayet günün ilk ışıkları görünmeye başladığında uyuyakalmışım.

Çöp kamyonunun gürültüsüyle uyandım. Teknenin sahibi gelir de beni polise teslim eder diye korktuğumdan, hemen tekneden çıkıp uzaklaştım.

Bizim evdeki kütüphanede Yüreğinin Götürdüğü Yere Git diye bir kitap var. Bana adı hep çok hoş gelmiştir ama bir türlü okumaya fırsatım olmadı. Aslında yapmak istediğim tam da buydu: Bütün dünyanın sokmak istediği deliğe girmek yerine, yüreğimin götürdüğü yere gitmek. Ama yüreğim korkudan o kadar büyük bir gürültüyle atıyordu ki, yönümü nasıl bulacağımı kestiremiyordum. Yine de macera başlamıştı bir kez, dönüşü yoktu!

Şu parayı dünyada kim icat ettiyse, herhalde benim gibi pek çok kişiden epeyce küfür işitmiştir. Dedemden duyduğuma göre, insanların neredeyse yarısı ayda yüz lirayı anca kazanıyormuş. Bu adaletsizliğin sebebini bilmiyorum, ama paranın geçmediği bir gezegen olsa, doğruca oraya gitmek isterdim. Neyse ki, anneannemin zümrüt yüzüğü var ve belki onun sayesinde hayallerimi gerçekleştirme yolunda ilk adımı atabilirim.

Bir kuyumcu bulmak üzere çarşıya doğru ilerlerken annemin, babamın, dedemin ve diğerlerinin ne halde olduğunu düşünmeden edemedim. Herhalde meraktan ölmek üzereydiler. Pişmanlık duyuyorlar mıydı acaba? Belki de, her zaman olduğu gibi birbirlerini suçluyorlardı.

Merak yakamı bırakmadı ve geceden beri kapalı olan cep telefonumun pilini takıp açtım. Yüz on iki tane arama, binlerce mesaj vardı. Bütün bu bombardımanın içinde ise annemden hâlâ iz yoktu. Bu hiç ama hiç normal değildi. Göğsümde, sanki kalbim camla çizilmiş gibi tuhaf bir sızı hissettim. Ya ona bir şey olduysa? Benim yüzümden hastanelere düştüyse?

Kuyumcuya girdiğimde, parmağımdan yüzüğümü çıkaramadım bir türlü. Elim öylesine şiddetle titriyordu ki, normalde parmağıma bol gelen yüzük bir türlü çıkmak bilmiyordu. Sonunda boğuşmaktan vazgeçtim ve parmağımı kuyumcuya doğru uzatıp, “Şu yüzüğü bozdurmak istiyorum,” dedim.

Kuyumcu orta yaşlıydı ve aksanı Ermeni komşumuz Artin Amca’nınkine çok benziyordu. Artin Amca’da Parkinson hastalığı var. Hep elleri ve başı titriyor. Bütün gün bakkalın önünde oturuyor ve dökmemeye çalışarak çay içiyor.

Kuyumcu, dikkatle elime baktı. Sonra yüzüme, bir daha elime...

“Hastasın?” dedi.

“Yok,” dedim. “Hasta falan değilim. Sadece biraz paraya ihtiyacım var. O yüzden bu yüzüğü bozdurmak istiyorum.” Bunu derken, uzattığım elime baktım. Aynı Artin Amca’nınki gibi titriyordu. Herhalde bu yüzden hasta olup olmadığımı sormuştu. Hemen elimi çekip, yeniden yüzüğü çıkarmayı denedim. Sıkıca parmağıma asılınca çıktı.

“Yayanın mı?” dedi adam.

Ne sorduğunu anlamamıştım. “Efendim?” dedim.

“Yani, nenenden mi kaldı?” dedi.

Büyücü müdür, nedir? Biraz sonra bütün başıma gelenleri anlatmaya başlayacak diye endişeye kapıldım. Sesime sert bir ton vermeye çalışarak, “Alır mısınız, almaz mısınız? Siz onu söyleyin,” dedim.

“Ben,” dedi, “kuyumcuyum küçükhanım. Altın alıp satarım, hatıraları değil! Anladın?”

Utançtan yerin dibine girmek üzereydim. Yüzüğü kaptığım gibi dışarı çıktım.

20RÜYADAN
UYANMAK

Annemi düşünüyorum. Sessizliği beni kahrediyor. Normal olarak şu anda cep telefonumda herkesten çok onun mesajının olması gerekirdi. Mutlaka kötü bir şey olmalı. Acaba bir kaza geçirdi, hastanede mi? Yoksa... ölmüş... olabilir mi? Benim yüzümden!.. Kalbim sıkıştı iyice.

Sakinleşmek için bir kaldırım kenarına oturdum. Bacaklarım, kollarım kir içindeydi. Leş gibi balık kokuyordum. Uykusuzluktan ve açlıktan başım dönüyordu. Daha yola bile çıkamadan ne hale gelmiştim!

Dışarıdan görünüşüm de berbat olmalıydı ki, yaşlıca bir kadın beni dilenci sanıp önüme para attı. Sinirlerim gerçekten çok bozuktu.

Yine de aslında halimi önemsemiyordum. İşte şu bozuk parayla kendime bir simit alabilir, yüzüğü Artin Amca’ya benzemeyen bir kuyumcuda bozdurabilir, belki bir süre bir yerde garsonluk falan yapıp para biriktirir ve biraz geç de olsa yola çıkabilirdim. Ama bu merak... annemle ilgili bu endişe, ayağımı bağlamıştı. Eğer ona bir şey olduysa, bütün o yolu, vicdanımda bu kadar ağır bir yük taşıyarak katedemezdim.

Elimdeki telefona baktım. Şarjı bitmek üzereydi... Belki... belki yalnızca bir konuşma!

Bütün cesaretimi topladım ve derin bir nefes alıp dedemi aradım.

“Dede?”

“Zeliş? İyi misin?”

“Dede, annem iyi mi? Ona bir şey olmadı, değil mi?” Gözlerimden yaşlar süzülmeye başlamıştı. Kahretsin, kendimi tutamıyorum bir türlü! Sulu gözlü olmak en nefret ettiğim şeydir ve şu hale bak, son birkaç gündür neredeyse her dakika ağlıyorum.

“Neredesin Zeliş? Başına bir şey geldi diye çok korktum. Neredesin, söyle gelip alayım seni!”

“Annem nasıl dede?”

“Boş ver şimdi anneni! Sen neredesin, onu söyle?”

“Dede...”

Biiip! Ve şarjım bitti. Telefon kapandı. Hiçbir şey öğrenemedim. Dedemin ses tonundan da bir anlam çıkarmam mümkün olmadı. Evet, çok endişeliydi ama benim için mi, yoksa annem için mi? Annemle ilgili sorularıma cevap vermemişti, bana telefonda söyleyemeyeceği kadar kötü şeyler mi olmuştu acaba?

Bitkin ve çaresizdim... ayrıca Yeni Zelanda çok uzaktı.

21AYNI HİKÂYE

Bir kuş ötüşü...

Kapı zili...

Saatler kadar uzun gelen bekleme süresi...

Karnımın gurultusu...

Başımın uğultusu...

Pişmanlık mı? Vicdan mı? Yenilgi mi? Zafer mi?..

Ayak sesleri...

Dedemin öksürüğü...

Sonunda kapı açıldı. Artık hiç gücüm kalmamıştı. Kendimi dedemin kollarına bıraktım. Bana var gücüyle sarıldı, hiçbir şey söylemedi; tek kelime bile etmedi. Gözlerimden ip gibi yaş süzülüyordu. İkimizin de yanakları sırılsıklam olmuştu.

“Öldü mü?” dedim.

“Ne diyorsun sen?”

“Annem,” dedim, “öldü değil mi?”

Dedem birden durdu. Gözleri şaşkınlıktan büyümüştü. “Ne saçmalıyorsun sen?”

“Yani,” dedim umutla, “annem ölmedi mi? Yaşıyor mu?”

“Yaşıyor elbet,” dedi dedem. “Nereden çıktı şimdi bu? Yoksa baban olacak o adam sana böyle söyleyerek duygu sömürüsü mü yaptı?” Dedem, babamdan söz ettiğinde kaşlarını çoğunlukla böyle çatar ve aslında çok komik olur.

“Yok, babam bir şey söylemedi. Ben tahmin ettim.”

“Çok saçma, bunu da nereden çıkardın?”

“Çünkü,” dedim burnumu çekerek, “telefonumda yüzlerce arama vardı, ama bir tanesi bile anneme ait değildi.”

Dedem kendini tutamadı ve gevrek bir kahkaha attı. “Sen de, annem aramadıysa herhalde ölmüştür, diye düşündün!”

“Gülme!”

Dedem kendini tutamıyordu. “Ama çok komik!”

“Dede, lütfen gülme, komik değil!”

Dedemin gözünden bu kez ağlamaktan değil, gülmekten yaş akıyordu. İki büklüm olmuş, karnını tutarak kahkahalar atıyordu. Bir yandan da, “Aramadığına göre, öldü dedin,” diyordu.

“Dede, çok gıcıksın!” Ben de gülmeye başladım. İkimizin de sinirleri boşalmıştı. Kaç dakika orada öyle iki büklüm birbirimize bakarak güldük bilmiyorum, ama ikimizin de karnına ağrılar girmişti.

İlk ciddileşen dedem oldu. Birkaç saniye sonra ben de gülmeyi kesmiştim. Bir anda ortalıkta yeniden ağır bir hava oluştu.

“Annen iyi,” dedi dedem. “Ölmedi, hatta hasta bile değil. Ama sana çok kızgın ve doğrusunu istersen, seni görmek istemiyor. O kadar öfkesine kapılmış ki, kimseyi dinlemiyor. Bu yalan meselesi onu çok üzdü. Durmadan, ‘Hayal kırıklığına uğradım, aylarca hepimizi kandırmış meğerse,’ diyor. Hatta, yalnız kandırmadığını, aynı zamanda dolandırdığını söylüyor. Tiyatro kolunu bahane ederek para da almışsın galiba.”

Dedem konuşurken, dalga dalga bir ateş ayaklarımdan yüzüme doğru yükseldi. Utancımdan yerin dibine girmek istiyordum. “Böyle olsun istemezdim,” diye mırıldandım. “Mecbur kaldım!”

“Mecbur mu? Kim mecbur etti seni?”

Nasıl açıklayacaktım dedeme? Aslında kimse mecbur etmemişti. Her şey Sinan’la çıkmamızla başlamıştı ve ondan sonrası da çorap söküğü gibi gelmişti. Okul dışında görüşmeye başlamamız, para harcamamız, param olmadığı için kendimi ezik hissetmem, giderek daha çok yakınlaşmamız, daha çok para harcamamız vesaire vesaire...

Kafam kazan gibiydi. Beynimin içinde dönüp duran kelimeler başımı ağrıtıyordu. Sonunda dayanamadım, her şeyi dedeme anlatmaya başladım. Ağzımdan kelimeler, gözümden gözyaşları dökülüyor, burnumdan da sümüklerim akıyordu. Bütün biriktirdiklerim dışarı fışkırıyordu sanki.

Dedem hiç sesini çıkarmadan, söylediklerimi dinledi. Sonra, “Biliyor musun,” dedi, “benzer bir şeyi ben de yaptım, hemen hemen senin yaşlarındaydım.”

Heyecanlanmıştım. “Sahi mi?” diye sordum. “Nasıl oldu?”

“Benim amacım farklıydı,” dedi. “Niyetim kızlarla gez mek değildi. Devrimci olmaya karar vermiştim ve bir örgütle bağlantım vardı. Toplantılar yapıyor, çeşitli eylemlere katılıyorduk. Doğal olarak annem ve babam, benim tehlikeli işlere girişmemi hiç onaylamayacaklardı. Bu yüzden onlara bir şey söylemedim. Aynı senin gibi, okulda izci olarak seçildiğimi, zaman zaman gezilere gideceğimi anlattım.”

“İzci mi? O ne demek?”

“Bizim zamanımızda okullarda öyle bir sosyal faaliyet vardı. Doğa yürüyüşleri yapar, kamp kurmayı, doğada yaşamayı, ilkyardımı falan öğretirlerdi.”

“Aaa... ne güzelmiş!”

“Güzeldi ama ben bir kere bile o yürüyüşlere gitmedim. Örgüt yapısını öğrenmeye çalışıyor, insanlarla tanışıyor, kitap okuyup seminerlere katılıyor, grev yerlerinde işçilerle dayanışmaya gidiyordum.”

“Ve ailede kimse bunu bilmiyordu!”

“Evet, ama bu çok kısa sürdü. Yalan söylemek beni son derece rahatsız ediyordu. Zavallı ihtiyar annem, bana inanıyor, lazım olur diye cebime de para koyuyordu. O parayı bir iki kez örgüt işlerine harcadım. Ama çok rahatsızdım bu durumdan. Hem daha iyi bir dünya için uğraşıyordum, hem de kendim sahte bir dünya kurmuştum. Olacak iş değildi!”

“Ne yaptın peki?”

“Doğruyu söyledim annemlere.”

“Onlar ne yaptılar?”

“Başta çok itiraz ettiler. Bir yere gidemezsin, göndermeyiz, okuldan alırız diye tehdit bile ettiler.”

“Parayı ne yaptın?”

“O günden sonra onlardan hiç para almadım; bana verdikleri, benim örgüt için harcadığım parayı da garsonluk yapıp kazandım ve onlara geri verdim.”

“Sonra nasıl barıştınız?”

“Darılmadık ki. Tartıştık, bazen kavga ettik, ama darılmadık. Ben bıkmadan usanmadan, amaçlarımızı, niyetlerimizi anlattım. Kötü bir şey yapmıyoruz dedim. Sadece daha iyi bir dünya istiyoruz.”

“Anladılar mı seni?”

“Emin değilim. Anladılar belki ama onaylamadılar hiçbir zaman. Çünkü onlar anne baba, tek düşündükleri senin iyiliğin, sağlığın. Düşüncelerin, duyguların her zaman ikinci planda kalıyor. Yine de ben onlara bütün açıklığımla kendimi anlattığım için, başkalarına karşı her zaman benim yanımda oldular.” Dedemin gözleri nemlenmişti. “Hapse girdiğim zaman ne kadar üzüldüklerini tahmin edebiliyorum; ona rağmen beni ziyarete geldiklerinde hep, ‘Sen kötü bir şey yapmadın, sen daha iyi bir ülkede yaşamak için savaştın, seninle gurur duyuyoruz,’ derlerdi.”

Dedemin omuzuna yaslandım. Daha doğrusu, ona sığındım. O da bana sığındı, sevgiyle başımı okşadı. Saçlarımı öptü. “Pöff! Balık kokuyorsun!” dedi.

22KESEKÂĞIDI

Bizim ailenin ortak özelliğinin inatçılık olduğunu o yaz öğrendim. Babamla kavga edip kapıdan çıktığım günden sonra bir türlü eve gidemedim. Dedemde kaldım. Annemler de inatlarını kırıp beni almaya gelmediler. Böylece mesele, çözümsüz bir noktada asılı kaldı. Evden hiçbir şey de istemedim. Yalnızca dedemden, onun bana hediye ettiği, üstünde Defol! yazan siyah tişörtü, postalları, Jamaika beresini getirmesini istedim.

Tişörtü derslerde tersine çevirip giyiyordum, böylece yazı görünmüyordu. Ders bittikten sonra okuldan çıkmadan önce doğruca tuvalete gidip, düz tarafını çeviriyor ve özellikle Mösyö LeCoq’un görebileceği pozisyonda duruyordum. O geceden sonra onunla da tek kelime konuşmamıştım. İçimden çok büyük kırgınlık duyuyor, kendimi aldatılmış, hayal kırıklığına uğramış hissediyordum, ama ona öfkemi ifade etmek de istemiyordum.

Aslında ben Sinan’a, tıpkı annemin bana davrandığı gibi davranıyordum. Elimden başkası gelmiyordu, herhalde annemin de elinden başka türlü davranmak gelmiyordu. Anneme kızgın değildim. Kötü bir şey yapmıştım. Yalanı savunmak imkânsız. Ama gururum özür dilememe izin vermiyordu. Böylece günler geçiyordu.

Neşesizdim. Melis’le bile gülüp eğlenmek istemiyordu canım. Cancan’ın soğuk şakalarını ise hiç çekemiyordum. Genellikle okuldan çıkar çıkmaz dedemin atölyesine gidiyor, ya bir köşede ders çalışıyor ya da marangozluk işlerinde ona yardım ediyordum.

O gün de okuldan çıktığım gibi doğruca dedemin atölyesine gittim. Dedem yoktu. Bir köşede kütüphaneden aldığım yeni kitabı okumaya başladım: Marquez diye bir yazarın Kırmızı Pazartesi isimli romanı. İsmi hoşuma gitmişti; hem de ince bir kitaptı, çabucak okuyabilirdim.

Beşinci sayfaya gelmiştim ki, dedem içeri girdi. Onu ilk defa böyle görüyordum. Yanakları al al olmuştu. Gözlerinden ateş çıkıyordu. Alnında fırlamış damardan kalp atışlarını izleyebiliyordum. Birbiri ardına küfür ediyor, anlamadığım bir nedenle sövüp duruyordu. Öylesine öfkeliydi ki, bir süre sorularıma cevap vermedi. Sonra bir sandalyeye oturdu ve su istedi. Koşup ona su getirdim. Biraz sakinleştikten sonra meseleyi anlattı: Annem ve babam işten atılmışlar!

Kulaklarıma inanamamıştım. “Ama,” diye kekeledim, “uluslararası bir banka satın almıştı, ikramiye dağıtmıştı hem de...”

“Hepsi göstermelikmiş. Reklam için yapmışlar, şimdi de teker teker insanların işlerine son veriyorlarmış. Çok fazla şube, çok fazla eleman varmış, kısıntıya gitmek zorundalarmış... Kısıntıları batsın! Zavallı çocuklar. Halleri perişandı. Maaşlarına zam olacak diye de bir sürü borca girmişler.”

O gece hiç uyuyamadım. Bütün gece yatağın içinde sağdan sola, soldan sağa dönüp durdum. Annem ve babam işsiz kalmıştı. Bir sürü borçları vardı. Bense fareler gibi buraya, dedemin atölyesine saklanmıştım. Kim bilir kendilerini ne kadar berbat hissediyorlardı. Bütün hayatları boşa geçmiş gibi geliyordu herhalde. İşsiz ve yalnızdılar!

Sabah erkenden kalkıp, atölyede çalışan dedemin yanına gittiğimde dehşet içinde bağırdı: “Ne oldu sana?”

Hiçbir şey anlamadım.

“Ne olmuş ki?” dedim.

“Suratın bembeyaz. Gözaltların mosmor. Hortlak görmüş gibisin!”

“Uyuyamadım,” dedim. “Kendimi çok kötü hissediyorum dede. Gerçekten de ergen çocuklar gibi davrandım. Bu işin altından nasıl kalkacağım, bilemiyorum.”

Dedem kulağının arkasındaki kalemi alıp kafasını kaşıdı.

“Bence, gitsen ve özür dilesen, düşündüklerini sakin sakin anlatsan, onlara çok iyi gelir.”

“Ama bence yeterli değil. Olaylar ilk olduğunda bunu yapsaydım anlamlıydı, ama şimdi bunca zaman sonra, üstelik onlar işsizken, kuru bir özür... pek işe yaramayacak.”

“Senin aklında bir fikir var!” dedi dedem.

Başımı evet dercesine salladım. “Bana kesekâğıdı yapmayı öğretir misin?”

Dedem şaşkınlıkla bana baktı. “Kesekâğıdını ne yapacaksın?”

Fikrimi ona anlattım. Civardaki bütün bakkallarla konuşup, onlara kraft kâğıttan yapılmış kesekâğıtları satmaya çalışacaktım.

Dedem pek ikna olmamıştı. “İyi de, nasıl razı edeceksin?” diye sordu.

“Çevreciliği anlatacağım,” dedim. “Naylon torbanın doğaya verdiği zarardan, naylon torba yerine kesekâğıdı kullanırlarsa müşterilerin gözünde prestij kazanacaklarından, böylece büyük marketlere karşı avantaj elde edeceklerinden bahsedeceğim,” dedim.

Dedem kaşlarını çattı. “İşin çok kolay olmayabilir!”

“Denememin ne sakıncası var?” diye ısrar ettim. “Para kazanmam lazım dede. O zaman annemin karşısına daha güçlü çıkabilirim.”

Dedemin gözlerinde bir ışık yandığını gördüm. “Hımm, demek annenin karşısına çıkmayı düşünüyorsun,” dedi.

“Aslında, karşısına çıkmayı değil de, yanında olmayı tercih ediyorum,” dedim. “İşsiz kaldılar. İş bulmak çok zor biliyorum. Yeterince dertleri var, onlar için daha fazla sorun olmak istemiyorum.”

Dedem yalnızca, “İyi düşünmüşsün,” demekle yetindi, ama ben o iki küçük kelimeyi söylerken sesindeki titreşimden ne kadar mutlu olduğunu anladım.

Dedemle birlikte hemen işe koyulduk. Tutkal aldık, kraft kağıt bulduk ve çeşitli büyüklüklerde örnek kesekâğıtları oluşturduk. Sonra da ben onları alıp, tek tek bak kalları dolaşmaya başladım. İlk birkaçı umut kırıcıydı ama sonra dedemin yaşlarında, pos bıyıklı bir bakkal, kesekâğıtlarını görünce gözleri nemlenerek yüz tane sipariş verdi. O da küçükken bu işi gazete kâğıtlarıyla yaparmış meğer.

“Tamam,” dedim hemen. “Siparişiniz yarın hazır!” Uçarak çıktım oradan, ilk adımı atmıştım işte.

23BÜYÜK GÖSTERİ

Bazen sessizlik bütün kelimelerden daha güçlü oluyor. O kavgadan sonra annemlerle ilk karşılaşmamıza dair kafamın içinde binlerce diyalog yazmıştım. Onların neler söyleyeceklerini ince ince hesap edip cevaplar hazırlamıştım. Cümlelerin içinde bir sürü kelimenin yerini değiştirmiştim; daha güzel, daha anlamlı olur umuduyla. Boyun eğmek, kendimi küçük düşürmek istemiyordum. Bana çocuk gibi davranırlarsa, azarlarlarsa, buna çok kırılacaktım. Düzeltmek isterken aramızda daha da derin yaralar açılmasından korkuyordum.

Gergindim. Bir tek iyi şey vardı: Annemlerin işsiz kalmasından bu yana geçen süre içinde kendimi para kazanmaya vermem, çalışmam, kesekâğıdı yapmam, yani başka şeylerle meşgul olmam, içimde Sinan’a dair duyduğum öfkeyi yatıştırmıştı. Düşündükçe ona kızmıyordum. Sonuç olarak, benimki delice bir teklifti. Beş parasız ve daha on sekiz yaşını bile doldurmamış iki kişinin bir gece içinde karar verip dünyanın öbür ucuna yolculuğa çıkması, olacak iş değildi! Ama galiba beni kıran, bu önerimi reddetmesi değil, ona ihtiyaç duyduğum noktada kendini geri çekmesi, bana sahip çıkmaması olmuştu. Zaten o akşamdan sonra bir daha yanıma gelmemişti; onca zaman devam eden ilişkiyi hiçbir şey konuşmadan sonlandırmıştık. Demek insan, içindeki sesi daha dikkatli dinlemeli; çünkü aslında başından beri Sinan’la ilgili kalbimde bir kuşku olduğu, ona tam anlamıyla güvenemediğim bir gerçekti. Ama başka bahaneler bularak kuşkularımı örtmeye çalışmış, ağzından çıkan birkaç güzel sözcüğe tutunmuştum. Şimdi Sinan, içimde düşündükçe sızlayan ince bir yara; ama hepsi o kadar, daha fazlası değil.

Kafamda bu düşüncelerle eve doğru yürüyordum. Ellerim buz gibiydi, ağlamayacağıma kendi kendime söz veriyordum. Konuşurken en havalı cümleleri kuracak, en parlak kelimeleri kullanacaktım. Karşılarında yetişkin bir genç kız bulacaklar, şaşıracak, sarsılacak ve hayran olacaklardı.

Titreyerek zile bastım, kapı açıldı ve...

... ve düşündüğüm, planladığım her şey bir anda tuzla buz oldu. Annemle deli gibi birbirimize sarıldık. İkimiz de konuşamıyorduk, sadece kokluyorduk. İki köpek gibi birbirimizin o başka hiçbir şeye benzemeyen kokusunu içimize çekiyorduk. Ne içeri girebilmiştik ne de dışardaydık. Oracıkta, kapının eşiğinde bir yumak olmuştuk. Bir ara bakışlarım, arkamızda dikilen babama takıldı. Gözlerinden yaşlar süzülüyor, eliyle gözpınarlarına basarak ağlamasını durdurmaya çalışıyordu.

Neden sonra kendimize geldik, içeri girdik. Onlara yaptıklarımı anlattım. Kazandığım parayı verdim. Bu işi geliştirmeyi düşündüğümü söyledim. Kraft kâğıtların üzerine renkli boyalarla desenler çizerek daha güzel tasarımlar yapacaktım, böylece yalnız bakkallara değil, daha şık dükkânlara da satabilirdim. Yaptığım hesapları, ne kadar kazanabileceğimi ayrıntılarıyla anlattım.

Annem ve babam şaşkınlıkla beni dinliyorlardı. Bir ara birbirlerine baktıklarını fark ettim. Babam espri yaptı, ama aslında içindeki hüznü dağıtmaya çalıyordu: “Artık kızımız bize bakacak galiba.”

O akşam birlikte yemek yedik. Annem işten atılma hikâyelerini, nasıl haber aldıklarını, nasıl yanlış anlamalar olduğunu, ikisinin birden kendini kapı önünde bulduğunda neler hissettiklerini, sinirden nasıl gülmeye başladıklarını çok matrak bir şekilde anlattı. Babam da arada eğlenceli yorumlar yaparak ona eşlik ediyordu. Sanırım, acıya gömülmek yerine durumla dalga geçmeyi tercih etmişlerdi ki, bence çok akıllıcaydı. Gülerken, bir ara ağzımdaki kabak dolmasını püskürttüm. İğrençti ama bir o kadar da komikti. Yatmaya gidene kadar kahkahalar attık. Gülmekten karnıma ağrılar girdi.

Tatlılarımızı yerken annem, “Biliyor musun, bankada çalışan herkes bunun büyük bir haksızlık olduğunu düşünüyor. Bize, yalnız değilsiniz dediler. Birlikte davranırsak geri alınabilirsiniz dediler.”

“Sahi mi?” diye heveslendim.

Annem koca bir lokmayı yutarken başını salladı: “Ya rın bankanın genel merkezinin önünde büyük bir gösteri yapacağız. İşten atılanların geri alınması için.”

“Ben de gelebilir miyim?” diye sordum.

Bundan birkaç ay önce aynı durum olsa, “Sen gelemezsin, daha çok küçüksün!” diye kıyameti koparırlardı eminim. Ama bu kez ikisi birbirine baktı. Annem gözucuyla babama onay verdi. Babam, “Artık kendi paranı kazandığına göre, sen de emekçi sayılırsın, gelebilirsin,” dedi.

İnsan bazen senelerce çocuk kalıyor, bazen de birkaç saat içinde büyüyüveriyor!

O akşam uzun zaman sonra kendi yatağımda uyudum. En az annemi babamı özlediğim kadar, odamı ve yatağımı da özlemişim. Yatağım, yastığım, masam, üstünde şişle duran dünya kürem... Dünyanın öbür ucu... Yeni Zelanda...

O hayalimden vazgeçmedim hiç. Dünyanın çevresinde dolaşmak fikri bana hâlâ çok heyecan verici geliyor. Günün birinde gerçekten de tek başıma dünyayı gezeceğim, Yeni Zelanda’ya kadar gideceğim; ama içimde öfke, vicdan azabı ve sıkıntıyla, arkamda kırık kalpler bırakarak değil.

24BENDEKİ YÜREK

Sabah erkenden dedem bize geldi. Onu hiç böyle görmemiştim. Yüzünde çocuksu bir heyecan vardı, gözleri bir başka parlıyordu. Tıraş olmuş, saçlarını taramıştı. Neredeyse on yaş daha genç görünüyordu. Elindeki çantadan dört tane tişört çıkardı. “Bunları giyiyoruz,” dedi. Hepsinin üstünde şöyle yazıyordu: Sende para varsa bende de yürek var! Bayılmıştım bu lafa. Okulun açıldığı ilk gün bunu giymeye karar verdim o an.

Dedem, “Hadi,” dedi, “geç kalmayalım. Eyleme geç gidilmez, erken de gidilmez. Tam zamanında orada olmamız lazım. Çıkalım hadi.”

Apar topar tişörtlerimizi giydik ve banka önündeki yürüyüşe hep birlikte gittik.

Dedem yol boyunca gülümsedi durdu ve marşa benzeyen bazı şarkılar mırıldandı. Çok uzun zamandan beri ilk defa annem ve babamın el ele tutuştuğunu gördüm. Heyecanları yüzlerinden okunuyordu. Dedem de arada sırada anneme sarılıyor, sanki epeydir bu ânı bekliyormuşçasına birlikte olmanın keyfini çıkarıyordu.

Eylem yerine bankanın tüm çalışanları gelmişti. Herkes çoluğu, çocuğuyla oradaydı. Rengârenk dövizler, pankartlar hazırlanmıştı. Biz dördümüz kol kola girdik. Hep birlikte sloganlar atarken, birbirimize baktık. Parasızdık ama gülüyorduk!